<?xml version="1.0" standalone="yes" ?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!DOCTYPE preface [
    <!ENTITY % complete SYSTEM "../../ent/complete.ent">
    %complete;
]>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5" xml:lang="de"
	xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="spezifikation.hintergrund">
	<info>
		<title>Hintergrund zum System für den grenzüberschreitenden elektronischen Nachweisaustausch
			zwischen Deutschland und der EU (EU-OOTS) </title>
	</info>

	<para>Das Europäische Parlament und der Europäische Rat haben 2018 beschlossen, auf Basis der
			<link
			xlink:href="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/DE/TXT/PDF/?uri=CELEX:32018R1724"
			>Single Digital Gateway Verordnung (VO (EU) 2018/1724, SDG-VO)</link> ein einheitliches
		digitales Zugangstor zu Verwaltungsleistungen auf europäischer Ebene zu schaffen. Ähnlich
		wie in den Festlegungen zum Onlinezugangsgesetz (OZG) in Deutschland sollen ab Dezember 2020
		europaweit Informationen zu Verwaltungsleistungen auf dem Portal „Your Europe“ abrufbar
		sein. Bis Ende des Jahres 2023 sollen über dieses Portal nicht nur Informationen
		bereitgestellt, sondern ausgewählte Verwaltungsleistungen vollständig online angeboten
		werden.</para>

	<para>Um die Nutzung dieser Online-Verfahren weiter zu vereinfachen, ordnet Art. 14 SDG-VO an,
		dass die Europäische Kommission (EU-KOM) ein technisches System für den automatisierten
		Austausch von Nachweisen bereitstellt. Dieses System ist das europäische
		Once-Only-Technical-System (EU-OOTS). Das OOTS soll den automatisierten Austausch für die
		Verfahren nach Anhang II, sowie den Richtlinien <link
			xlink:href="https://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:2005:255:0022:0142:de:PDF"
			>2005/36/EG (Anerkennungsrichtlinie)</link>, <link
			xlink:href="https://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:2006:376:0036:0068:de:PDF"
			>2006/123/EG (Dienstleistungsrichtlinie)</link>, <link
			xlink:href="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/DE/TXT/PDF/?uri=CELEX:32014L0024"
			>2014/24/EU</link>, und <link
			xlink:href="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/DE/TXT/PDF/?uri=CELEX:32014L0025"
			>2014/25/EU </link>(Vergaberichtlinien), europaweit grenzüberschreitend und
		automatisiert zwischen Behörden auf das ausdrückliche Ersuchen der Nutzerinnen und Nutzer
		ermöglichen.</para>

	<para>Das Fachdatenmodell „XEvidenceSurvey“ bildet die Grundlage für die nationale Erhebung von
		relevanten Daten, die im Kontext der Umsetzung der SDG-Verordnung des Europäischen
		Parlaments und des Rates stehen. Kern des Modells ist die Beschreibung der Struktur und
		Organisation der Daten, die während der Erhebung der Evidence Survey identifiziert
		wurden.</para>

	<para>Die Evidence Survey ist ein Instrument der Umsetzung der SDG-Verordnung. Mit der Evidence
		Survey wird eine zentrale Erhebung durch die Europäische Kommission durchgeführt.
		Hinsichtlich der Anbindung von Online-Diensten und Registern an das EU-OOTS sind die
		Verwaltungsverfahren zu identifizieren, die in den Anwendungsbereich des Art. 14 Abs. 1
		SDG-VO fallen. Dabei werden auf deutscher Ebene die relevanten Verwaltungsverfahren,
		Online-Dienste, Nachweise und Register erfasst, die unter Anhang II der SDG-VO und die in
		Artikel 14 genannten EU-Richtlinien fallen. Darüber hinaus werden die deutschen
		Nachweistypen erfasst, die die Nachweisanforderungen der EU-KOM abdecken. Weiterhin werden
		die nationalen Register identifiziert, die eine Anbindung an das EU-OOTS benötigen. Die
		nationalen Vorarbeiten dienen als Grundlage für die Erhebung der Nachweise auf europäischer
		Ebene und werden von der SDG-Koordination durchgeführt. </para>

	<section>
		<info>
			<title>Was?</title>
		</info>
		<para> Die Identifikation von SDG2-relevanten Nachweisen und Verwaltungsleistungen gemäß
			Art. 6 / Art. 13 / Art. 14 SDG-VO bildet die Datengrundlage für die Befüllung der
			europäischen Komponenten (EU-OOTS Common Services), Evidence Broker und Data Service
			Directory. Das Fachdatenmodell dient somit der Erfassung von Daten zu deutschen
			Nachweisen und Registern, sowie zu Nachweisanforderungen deutscher Online-Dienste, um
			diese auf europäischer Ebene miteinander in Beziehung zu setzen (auch: Mapping). Das
			Modell zielt dabei auf die Interoperabilität zwischen dem nationalen Once Only Technical
			System (NOOTS) und dem europäischen Once Only Technical System (EU-OOTS). Dieses
			Fachdatenmodell basiert auf den Anforderungen der SDG-Verordnung, der
			SDG-Durchführungsverordnung und den Technical Design Documents. Darüber hinaus ist es
			das Ergebnis der spezifischen Anforderungen aus dem "European Evidence Survey" und dem
			'Mapping' zwischen den Mitgliedsstaaten, die vorrangig in der Subgroup "Evidence
			Mapping" der Gateway Coordination Group zwischen den Mitgliedsstaaten verhandelt werden.
			Das Fachdatenmodell definiert Import- und Exportschnittstellen für Daten von und zur EU
			sowie zu anderen Systemen, wie z.B. die OZG-Informationsplattform. </para>
	</section>

	<section>
		<title>Wozu?</title>

		<para>Mehrere Dimensionen tragen zum Ziel des Fachdatenmodells bei:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Dimension 1: Festlegung SDG2-relevanter deutscher Online-Services und
					Register</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Dimension 2: Abstimmungsprozess in der Leistungsklärung mit
					Verwaltungsmitarbeitenden in Deutschland und anderer Mitgliedsstaaten
					dokumentieren</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Dimension 3: Datengrundlage für eine automatische Befüllung der europäischen
					Komponenten Evidence Broker (EB) und Data Services Directory (DSD) über
					europäische Schnittstellen ermöglichen</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Dimension 4: Unterstützung des Monitoring der SDG2-Umsetzung in
					Deutschland</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>

	</section>
	<section>
		<title>Warum?</title>
		<para>Das Fachdatenmodell „XEvidenceSurvey“ schafft einen Mehrwert für die deutsche
			Umsetzung der Artikel 6,13,14 der SDG-Verordnung. Erstens trägt ein solches Modell dazu
			bei, die Konsistenz und Qualität der erhobenen Daten sicherzustellen. Dies ist
			entscheidend, um verlässliche Informationen für Analysen und Berichte bereitzustellen.
			Zweitens unterstützt das Fachdatenmodell die Interoperabilität, indem es sicherstellt,
			dass Daten zwischen Deutschland und den europäischen Mitgliedsstaaten ausgetauscht
			werden können. Es fördert die Zusammenarbeit und den Datenaustausch zwischen den
			Beteiligten. Insbesondere soll es den deutschen Akteuren beim Aufbau des NOOTS helfen,
			die europäischen Anforderungen zu berücksichtigen. Drittens erleichtert das
			Fachdatenmodell die langfristige Datenhaltung und -nutzung. Es stellt sicher, dass die
			Daten auch in Zukunft verständlich und nutzbar bleiben, unabhängig von technologischen
			Veränderungen oder personellen Wechseln. Schließlich ermöglicht das Fachdatenmodell eine
			verbesserte Datenanalyse und -interpretation, was wiederum zu fundierteren
			Entscheidungen, u.a. der SDG-Koordination, führt. Durch die einheitliche Strukturierung
			der Daten können Muster und Trends leichter erkannt werden. </para>

	</section>

	<section>
		<info>
			<title>Für wen?</title>
		</info>
		<para>Das Fachdatenmodell dient der Zusammenarbeit und dem gegenseitigen Verständnis
			unterschiedlicher Akteur:innen: der SDG-Koordination im BMI bei der Abstimmung der
			SDG-Umsetzung mit den deutschen und europäischen zuständigen Stellen, den Akteur:innen
			der deutschen Registermodernisierung bei der Beschreibung der relevanten Daten für einen
			Once-Only-Nachweisaustausch auf nationaler und europäischer Ebene, den Mitarbeiter:innen
			der deutschen zuständigen Stellen bei der Erfüllung der Anforderungen aus der
			SDG-Verordnung und der Bereitstellung relevanter fachlicher Informationen.</para>
	</section>

	<section>
		<title>Wie?</title>

		<para>Mit Beschluss des Lenkungsausschusses Registermodernisierung und des IT-Planungsrates
			(Beschluss 2022/06) wurde festgelegt, dass die nationale Evidence Survey die
			SDG2-Relevanz von Registern und Online-Services festlegt. Die fachlichen
			Freigabeprozesse werden von der SDG-Koordination organisiert. Zudem informiert die
			SDG-Koordination in regelmäßigen Informationsveranstaltungen sowie im direkten Austausch
			mit den SDG-Ansprechpartner:innen über die Erfassung von Daten in der nationalen
			Evidence Survey.</para>


	</section>

	<section>
		<title>Wer?</title>

		<para>Seit 2019 koordiniert die SDG-Koordination im BMI die nationale Erhebung für die
			europäische Evidenzerhebung. Die zuständigen Stellen für die Befüllung der EU-OOTS
			Common Services (EU-DSD und EU-EB) sind im Rahmen der nationalen Umsetzung der
			SDG-Verordnung noch festzulegen, bis dahin übernimmt die SDG-Koordination teilweise die
			damit verbundenen Aufgaben.</para>

	</section>
	<section>
		<title>Womit?</title>

		<para> Das nachfolgende Fachdatenmodell dient der Darstellung der ermittelten Daten und
			deren Zusammenhang im Rahmen der Evidence Survey auf deutscher Ebene. Die Evidence
			Survey ist Bestandteil bei der Umsetzung der Single Digital Gateway Verordnung (SDG-VO).
			Sie beinhaltet die Ermittlung der Verwaltungsverfahren, Online-Services, Nachweise und
			der entsprechenden Register, die unter die SDG-Verordnung Anhang II und die in Art. 14
			genannten EU-Richtlinien fallen. Der zentrale Fokus vom Anhang II SDG-VO (oder auch
			SDG2) ist dabei die Umsetzung von Artikel 6, Artikel 13 und Artikel 14 SDG-VO. Gemäß
			Artikel 6 SDG-VO gilt für die betroffenen Online-Services die Pflicht der vollständigen
			Bereitstellung der SDG2-relevanten Leika-Leistungen (=Umsetzung OZG Reifegrad 3) online.
			Gemäß Artikel 13 SDG-VO (und Artikel 6) müssen die betroffenen Online-Services die
			SDG2-relevanten LeiKa-Leistungen für europäische Bürger und Unternehmen
			grenzüberschreitend online bereitstellen. Nach Artikel 14 SDG-VO sind die betroffenen
			Register und Online-Services rechtlich zur technischen Anbindung an das EU-OOTS
			verpflichtet. D.h. Online-Services haben die Pflicht Nachweisabrufe über das EU-OOTS aus
			dem EU-Ausland zu ermöglichen und Register haben die Pflicht Nachweise in das EU Ausland
			zu liefern, sofern diese national bereits digital und automatisiert geliefert werden.
			Ziel ist es, mittels der Evidence Survey die Datengrundlage für die europäischen
			Komponenten Evidence Broker und Data Service Directory zu schaffen. Mittels dieser
			Komponenten erfolgt die grenzüberschreitende Identifikation der Nachweisäquivalente in
			andere Mitgliedsstaaten und die Identifikation der jeweils zuständigen Behörden. </para>


		<figure>
			<title>Schaffung einer Datengrundlage für die Komponenten Evidence Brooker und Data
				Service Directory</title>
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata align="center"
						fileref="../abbildungen/2023-11-13%2002_22_54-XBildung.png" format="png"
						width="100%"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
		</figure>
	</section>

	<section>
		<info>
			<title>Nationales Once-Only-Technical System (NOOTS)</title>
		</info>
		<para>Die IT-Komponenten des "Nationalen Once-Only-Technical System" (NOOTS) werden momentan
			in Deutschland im Rahmen der Registermodernisierung entwickelt. Diese werden
			Anforderungen an die Register und Online-Verfahren enthalten, damit diese ihrer
			Anschlusspflicht nachkommen können. Es wurde eine architektonische Zielvision für einen
			vollständigen digitalen Once-Only-Datenaustausch im digitalen Binnenmarkt
			entwickelt.</para>
		<para>Der IT-Planungsrat hat die Implementierung von NOOTS in Deutschland ebenfalls in
			diesem <link xlink:href="https://www.it-planungsrat.de/beschluss/beschluss-2023-22"
				>Beschluss 2023/22</link> bestätigt. Dieses soll sich weitgehend an den
			Anforderungen des Art. 14 SDG-VO orientieren.</para>
		<figure>
			<title>Anforderungen an das deutsche NOOTS</title>
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata align="center" fileref="../abbildungen/NOOTS.png" format="png"
						width="100%"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
		</figure>
	</section>
	<section>
		<info>
			<title>Evidence Survey</title>
		</info>
		<para>Die Evidence Survey ist ein Bestandteil der Umsetzung der SDG-VO.</para>
		<para>Durch die Evidence Survey wird eine zentrale Erhebung durch die Europäische Kommission
			vorgenommen. Hierbei werden die relevanten Verwaltungsverfahren, Online-Services,
			Nachweise und Register ermittelt, die unter die SDG-Verordnung Anhang II und die in Art.
			14 genannten EU-Richtlinien fallen.</para>
		<para>Die nationalen Vorarbeiten bilden die Grundlage für die Evidence Survey auf
			europäischer Ebene. Diese Vorarbeiten werden durch die SDG-Koordination
			durchgeführt.</para>
	</section>
	<section>
		<info>
			<title>Erhebung und Mapping</title>
		</info>
		<figure>
			<title>Erhebung und Mapping von Nachweisen</title>
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata align="center" fileref="../abbildungen/ErhebungMapping.png"
						format="png" width="100%"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
		</figure>
		<variablelist>
			<varlistentry>
				<term>SDG2-Verfahren</term>
				<listitem>
					<para>Die SDG-VO gibt in den in Anhang II aufgeführten Bezeichnungen für
						Verwaltungsverfahren sowie die Bezeichnungen der in Art. 14 SDG-VO genannten
						Richtlinien an, welche Lebensereignisse und erwartete Ergebnisse betroffen
						sind.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>LeiKa-Leistung</term>
				<listitem>
					<para>Basierend auf der Auslegung der Verwaltungsverfahren der SDG-VO mit Hilfe
						des Explanatory Papers der EU-KOM werden LeiKa-Leistungen ermittelt. Sie
						bilden die zugehörigen nationalen Verwaltungsleistungen zu den Verfahren aus
						Anhang II SDG-VO (SDG2-Verfahren) ab.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Procedural Requirement</term>
				<listitem>
					<para>Procedural Requirements (PR) sind abstrakte verfahrensbezogene
						Nachweisanforderungen, die von der EU-KOM eingeführt wurden. Diese sind
						Tatsachen, die im Rahmen von Verfahren nachgewiesen werden müssen. Diese PRs
						werden mit bestimmten Nachweisen belegt.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Nachweis</term>
				<listitem>
					<para>Nachweise werden den PRs und LeiKa-Leistungen zugeordnet. Das heißt, ein
						oder mehrere SDG2-relevante Nachweise können im entsprechenden Verfahren vom
						Antragsteller verlangt werden, um bestimmte Sachverhalte oder die Einhaltung
						von Verfahrensvorschriften zu belegen.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
	</section>
	<section>
		<info>
			<title>Befüllung der Common Services</title>
		</info>
		<para>Das Common Service Administration Tool ist die Benutzeroberfläche, die den
			EU-Mitgliedstaaten zu den OOTS Common Services zur Verfügung gestellt wird.</para>
		<para>Das CS Admin Tool ermöglicht es den Mitgliedstaaten, ihre Nachweistypen und
			Nachweislieferanten, sowie Verfahren, die in den Anwendungsbereich des OOTS fallen, zu
			erstellen und zu verwalten.</para>
		<para>Das Common Service Admin Tool ist von grundlegender Bedeutung für den
			Evidence-Mapping-Prozess, da es den Mitgliedsstaaten die Befüllung des Evidence Brokers
			und des Data Service Directorys erleichtert, welche zwei Schlüsselsysteme des OOTS
			darstellen.</para>
		<para>Um eine organisatorische Interoperabilität zu erreichen, wurden verschiedene
			Funktionen identifiziert, die entweder zentral oder auf der Ebene der Mitgliedstaaten
			verfügbar sein müssen. Diese Funktionen dienen dazu, die Geschäftsprozesse zur
			Ermittlung und Beschaffung der erforderlichen Nachweise auszuführen. Die identifizierten
			gemeinsamen Dienste sind:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Das Data Service Directory (DSD), ein gemeinsamer Dienst, der als Katalog von
					Beweisarten dient, die die Evidence Provider auf Anfrage bereitstellen können.
					Es wird im Prozess des Nachweisaustauschs von den anfordernden Online-Verfahren
					verwendet, um die Register zu finden, die die benötigten Nachweise bereitstellen
					können.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Der Evidence Broker (EB) ist ein maßgebliches System, das bestimmte Datensätze
					von Nachweisarten abbildet, die bestimmte Anforderungen beweisen. Der Evidence
					Requester konsultiert den EB, um herauszufinden, welche Arten von Beweisen für
					einen bestimmten Nachweis, unter Berücksichtigung des Standortes und/oder der
					Gerichtsbarkeit des Subjektes, angefordert werden können.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Das Semantic Repository (SR) ist ein gemeinsamer Dienst, der als Datenportal
					für das OOTS fungiert und gemeinsam vereinbarte Datenmodelle speichert, die nach
					Domänen gruppiert sind und in verschiedenen Darstellungen bereitgestellt
					werden.</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	</section>
	<section>
		<info>
			<title>Das EU-OOTS Common Services Admin Interface</title>
		</info>
		<figure>
			<title>Abbildung der Funktionsweise des EU-OOTS Common Services Admin Interfaces</title>
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata align="center" fileref="../abbildungen/BefuellungCSAdminTool.png"
						format="png" width="100%"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
		</figure>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Im Common Services Admin Interface werden Informationen zu Data Services (1)
					und Evidence Providern (2) für das Data Service Directory (DSD)
					hinterlegt.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Zudem können hier einzelne Nachweistypen (3) angelegt und unter s.g.
					Nachweistypenlisten gebündelt werden. Weiterhin können zusätliche Metadaten
					angereichert werden (4).</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Die Requirements (Nachweisanforderungen) und die entsprechenden Nachweistypen
					werden miteinander verknüpft (5).</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Die Requirements müssen mit den einzelnen SDG2-Verfahren (6) verbunden
					werden.</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
		<figure>
			<title>Befüllung des Common Service Admin Tool</title>
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata align="center" fileref="../abbildungen/BefuellungCSAdminTool_2.png"
						format="png" width="100%"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
		</figure>
	</section>
	<section>
		<info>
			<title>Zusammenhänge zwischen CS Admin Tool und der DE Evidence Survey</title>
		</info>
		<figure>
			<title>Zusammenhänge zwischen den Common Service Admin Tools und der deutschen Evidence
				Survey</title>
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata align="center"
						fileref="../abbildungen/Zusammenhaenge_CSAdminTool_EvidenceSurvey.png"
						format="png" width="100%"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
		</figure>
		<figure>
			<title>Zusammenhänge zwischen den Common Service Admin Tools und der deutschen Evidence
				Survey an einem ausgewählten Beispiel</title>
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata align="center"
						fileref="../abbildungen/Zusammenhaenge_CSAdminTool_EvidenceSurvey_Beispiel.png"
						format="png" width="100%"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
		</figure>
		<para/>
	</section>
	<section>
		<info>
			<title>Datenpflege der Common Services</title>
		</info>
		<para>Die EU-Mitgliedsstaaten erhalten zu den OOTS Common Services eine Benutzeroberfläche -
			das sogenannte Common Service Admin Tool. Mit dem CS Admin Tool können Mitgliedsstaaten
			ihre ermittelten Daten der Evidence Survey in die Common Services eingeben und
			verwalten.</para>
		<para>Die Eintragung der Daten in die EU-OOTS Common Services erfolgt durch die nationale
			SDG-Koordination. Die Zulieferung und Bereitstellung der jeweiligen Daten zur Befüllung
			der EU-OOTS Common Services erfolgt durch die Umsetzungsprojekte und die zuständigen
			Behörden (Competent Authorities).</para>
	</section>
	<section>
		<info>
			<title>Infrastrukturkomponenten</title>
		</info>
		<para>Um den Anschluss des Nationalen Once Only Technical Systems (NOOTS) an das Europäische
			Once Only Technical System zu gewährleisten, werden in Deutschland verschiedene
			Infrastrukturkomponenten entwickelt.</para>
		<para>Ein Teil der Komponenten, wie eine eIDAS-konforme Authentifizierung und Identifikation
			für natürliche Personen, wurden teilweise schon umgesetzt. Andere Komponenten, wie die
			Intermediäre Plattform und der eDelivery Access Point, werden im Rahmen der SDG-VO in
			2023 und 2024 umgesetzt. Diese sollen einen SDG-konformen Datenaustausch zwischen
			Evidence Requestern und Evidence Providern gewährleisten.</para>
	</section>
	<section>
		<info>
			<title>eDelivery Access Point</title>
		</info>
		<para>Mit dem eDelivery Access Point soll eine eigenständige, fachunabhängige und lauffähige
			Komponente für den Nachweisabruf und die Nachweisbereitstellung im europäischen Kontext
			(gemäß SDG) geschaffen werden.</para>
		<para>Der eDelivery Access Point stellt die Software für das sichere Versenden und Empfangen
			von beliebigen technischen Dokumenten per OASIS AS4 Standard (Signatur +
			Verschlüsselung) dar.</para>
		<para>Dabei soll der eDelivery Access Point lediglich die Funktionen des Mappings von
			Nachrichtenstrukturen sowie den sicheren und validen Transport der Dokumente abdecken
			und erfüllen.</para>
		<para>Ein SDG-konformer eDelivery Access Point muss von allen EU-Mitgliedsstaaten im Rahmen
			der Umsetzung der SDG-VO realisiert werden.</para>
		<para>In einer ersten Ausbaustufe wird eine eDelivery Access Point-Implementierung (Domibus)
			genutzt, die von der KOM im Rahmen des eDelivery Building Block bereitgestellt
			wird.</para>
		<figure>
			<title>Der eDelivery Access Point im NOOTS</title>
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata align="center" fileref="../abbildungen/eDeliveryAccessPoint.png"
						format="png" width="100%"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
		</figure>
	</section>
	<section>
		<info>
			<title>Intermediäre Plattform</title>
		</info>
		<para>„[Die] intermediäre Plattform [bezeichnet] eine technische Lösung, die je nach der
			Verwaltungsorganisation der Mitgliedstaaten, in denen die intermediäre Plattform tätig
			ist, in Erfüllung eigener Aufgaben oder im Namen anderer Behörden wie
			Nachweislieferanten oder Nachweise anfordernden Behörden tätig wird und über die
			Nachweislieferanten oder Nachweise anfordernde Behörden mit den in Artikel 4 Absatz 1
			genannten gemeinsamen Diensten oder mit Nachweislieferanten oder Nachweise anfordernden
			Behörden aus anderen Mitgliedstaaten verbunden werden;“ (Durchführungsverordnung (EU)
			2022/1463 Art.1 Abs.6)</para>
		<section>
			<info>
				<title>Intermediäre Plattform: High-Level Architektur</title>
			</info>
			<figure>
				<title>Intermediäre Plattform: High-Level Architektur</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata align="center"
							fileref="../abbildungen/IntermediaerePlattform_1.png" format="png"
							width="100%"/>
					</imageobject>
				</mediaobject>
			</figure>
		</section>
		<section>
			<info>
				<title>Intermediäre Plattform: Komponentensicht</title>
			</info>
			<figure>
				<title>Intermediäre Plattform: Komponentenübersicht</title>
				<mediaobject>
					<imageobject>
						<imagedata align="center"
							fileref="../abbildungen/IntermediaerePlattform_2.png" format="png"
							width="100%"/>
					</imageobject>
				</mediaobject>
			</figure>
		</section>
	</section>
	<section>
		<info>
			<title>Nationale zentrale Kontaktstelle</title>
		</info>
		<para>Die nationale zentrale Kontaktstelle ist einerseits die Schnittstelle zu den Systemen
			und Komponenten des NOOTS, soweit sie für den Nachweisaustausch über das EU-OOTS
			relevant sind, und andererseits die Schnittstelle zum Dashboard der KOM. </para>
		<figure>
			<title>Nationale zentrale Kontaktstelle als Schnittstelle zwischen den Systemen</title>
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata align="center" fileref="../abbildungen/NatZentraleKontaktstelle.png"
						format="png" width="100%"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
		</figure>
	</section>
	<section>
		<info>
			<title>eIDAS</title>
		</info>
		<section>
			<info>
				<title>eIDAS für natürliche Personen</title>
			</info>
			<para>Nach Art. 13 Abs. 2c SDG-VO soll es für grenzüberschreitende Nutzende möglich
				sein, „sich […] gemäß der Verordnung <link
					xlink:href="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/DE/TXT/PDF/?uri=CELEX:32014R0910"
					>(EU) Nr. 910/2014 [kurz eIDAS-Verordnung]</link> elektronisch auszuweisen und
				zu authentifizieren, Unterlagen zu unterzeichnen oder mit einem Siegel zu
				versehen.“  </para>
			<section>
				<info>
					<title>eIDAS-konformes Nutzerkonto Bund:</title>
				</info>
				<para>SDG-Konformität wird durch die Einbindung des eIDAS-konformen Nutzerkontos des
					Bundes erzielt. Akzeptiert werden derzeit folgende elektronischen
					Identifizierungsmittel (eID): </para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>Online-Ausweisfunktion des deutschen Personalausweises, des
							elektronischer Aufenthaltstitels sowie der eID-Karte für Bürgerinnen und
							Bürger der EU und des EWR </para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Europäische eIDs der Staaten: Belgien, Dänemark, Estland, Frankreich,
							Italien, Kroatien, Lettland, Litauen, Luxemburg, Malta, Niederlande,
							Portugal, Schweden, Slowakische Republik, Spanien und Tschechische
							Republik </para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</section>
			<section>
				<info>
					<title>eID-Karte für EU-Bürgerinnen und Bürger:</title>
				</info>
				<para>Die eID-Karte für Bürgerinnen und Bürger der Europäischen Union sowie
					Angehörige des Europäischen Wirtschaftsraums wurde zum 1. Januar 2021
					eingeführt. Diese zeichnet sich durch folgende Eigenschaften aus: </para>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>Einer Online-Ausweisfunktion auf hohem Vertrauensniveau, um
							Behördengänge sowie Geschäftliches digital zu erledigen </para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Ebenfalls nutzbar von Angehörigen eines EU-Mitgliedstaates, der (noch)
							nicht über ein eIDAS-notifiziertes eID-System verfügt </para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Die Beantragung der eID-Karte ist auch außerhalb Deutschlands bei den
							vom Auswärtigen Amt benannten deutschen Auslandsvertretungen möglich
						</para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</section>
		</section>
		<section>
			<info>
				<title>eIDAS für Organisationen (Vertretungsberechtigung)</title>
			</info>
			<para>Neben der Authentifizierung und Identifikation von natürlichen Personen müssen
				auch eIDAS konforme Lösungen für Organisationen und Unternehmen geschaffen werden.
				Diese sind noch nicht vorhanden. </para>
			<section>
				<info>
					<title>Aktuelle Lösung in Deutschland: Mein Unternehmenskonto </title>
				</info>
				<itemizedlist>
					<listitem>
						<para>Das Unternehmenskonto ermöglicht die Authentifizierung von Unternehmen
							und den handelnden natürlichen Personen </para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Die Nutzung eines softwarebasierten ELSTER-Zertifikat als
							Authentifizierungsmittel für Unternehmen </para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Gemäß §3a und §12 VwVfG muss es auch möglich sein abzuleiten, welche
							handelnde Person den Antrag stellt. Ein Unternehmenskonto kann über
							Unternehmenszertifikate die antragstellende natürliche Person
							identifizieren </para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Online-Anträge können nur von Mitarbeitenden mit besonderen
							Befugnissen z.B. Geschäftsführern und Prokuristen gestellt werden,
							andere Personen benötigen handschriftliche Vertretungsvollmachten
						</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Das Unternehmenskonto verfügt über ein Autorisierungsmodul, das
							Transparenz über verschiedene Unternehmenskonten schafft und
							Zugriffsrechte definiert </para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Das Unternehmenskonto ist nicht eIDAS notifiziert </para>
					</listitem>
				</itemizedlist>
			</section>
		</section>
	</section>
	<section>
		<info>
			<title>Beschreibung Technical Design Documents</title>
		</info>
		<para>Die Technical Design Documents sind eine Reihe detaillierter und unverbindlicher
			technischer Dokumente, die von der Europäischen Kommission in Zusammenarbeit mit den
			Mitgliedstaaten im Rahmen der Koordinierungsgruppe für das Single Digital Gateway gemäß
			Art. 29 SDG-VO, sowie etwaiger Untergruppen gemäß Art. 19 SDG-VO, erstellt werden. Diese
			umfassen unter anderem die oberste Ebene der Architektur, Austauschprotokolle, Normen
			und Zusatzdienste, die die Kommission, die Mitgliedstaaten, die Nachweislieferanten, die
			Nachweise anfordernden Behörden, die intermediären Plattformen und andere betroffene
			Behörden bei der Einrichtung des OOTS im Einklang mit dieser Verordnung unterstützen.
		</para>
	</section>
</chapter>
<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: xml
sgml-omittag:nil
sgml-shorttag:nil
sgml-namecase-general:nil
sgml-general-insert-case:lower
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:2
sgml-indent-data:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
sgml-default-dtd-file:"e:/cygwin/home/osci/Meldewesen/xmeld/docbookzubehoer/ced/preface.ced"
End:
-->
