<?xml version="1.0" standalone="yes" ?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!DOCTYPE section [
    <!ENTITY % complete SYSTEM "../../ent/complete.ent">
    %complete;
]>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5" xml:lang="de"
	xml:id="spezifikation.informationsmodell.datenarchitektur">
	<info>
		<title>Die Informationsarchitektur des Fachdatenmodells</title>
	</info>
	<variablelist>
		<varlistentry>
			<term>Definition der Hauptentitäten</term>
			<listitem>
				<para>Im Rahmen der Evidence Survey wurden große Mengen an Daten aus den einzelnen
					Ressorts abgefragt und zusammengetragen. Diese Daten beziehen sich im Weiteren
					auf Nachweise, Angaben zu Registern sowie den relevanten Stakeholdern.</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term/>
			<listitem>
				<para/>
			</listitem>
		</varlistentry>
	</variablelist>
	<figure>
		<title>Die Hauptentitäten der nationalen XEvidenceSurvey</title>
		<mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata align="center"
					fileref="../abbildungen/class__Diagramme__SPEC_NationaleEvidenceSurvey.png"
					format="png" width="100%"/>
			</imageobject>
		</mediaobject>
	</figure>
	<variablelist>
		<varlistentry>
			<term/>
			<listitem>
				<para/>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>Prüfprozesse</term>
			<listitem>
				<para>Die Mehrwerte der Datenerhebung ergeben sich aus der Verknüpfung der
					verschiedenen Hauptentitäten. Für die Feststellung der SDG-Relevanz
					verschiedener Hauptentitäten wurden Prüfschemas angelegt.</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
	</variablelist>
	<figure>
		<title>Ein Beispiel der Hauptentitäten mit allen zugehörigen Klassen in der nationalen
			XEvidenceSurvey</title>
		<mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata align="center"
					fileref="../abbildungen/class__Diagramme__SPEC_Hauptentitäten_Beispiel.png"
					format="png" width="100%"/>
			</imageobject>
		</mediaobject>
	</figure>
	<variablelist>
		<varlistentry>
			<term>Zusammenhang Nachweistyp und Nachweistypbündel</term>
			<listitem>
				<para>Die nationale Evidence Survey wurde auf Ebene sogenannter Nachweistypbündel
					durchgeführt. Die Rückmeldungen der einzelnen Ressorts beziehen sich auf Bündel
					wie bspw. Abschlusszeugnisse und umfassen somit konkret mehrere Nachweistypen.
					Um diese Erfassung nachzuhalten, sieht das Datenmodell Informationen zum
					Nachweistypbündel vor, die ergänzt werden durch konkrete Informationen zu den
					Metadaten, das Prüfschema der SDG-Relevanz sowie die Angabe von Stakeholdern,
					die für einzelne Elemente als Ansprechperson fungieren. Nachweistypbündel sind
					mit konkreten Nachweistypen verbunden. Diese wiederum stellen konkrete Nachweise
					dar, die auf EU-Ebene mit Evidence Types in Verbindung stehen.</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>Metadaten</term>
			<listitem>
				<para>Die Hauptentitäten des Datenmodells verfügen über Metadaten-Klassen. Hierbei
					handelt es sich um die konkreten Daten, die im Kontext der Erhebung erfasst
					wurden.</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>Prüfschema</term>
			<listitem>
				<para>Im Prüfschema werden Informationen zu einer Hauptentität gesammelt, durch die
					sich die SDG-Relevanz ergibt.</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>Stakeholder</term>
			<listitem>
				<para>Den Hauptentitäten können Stakeholder zugeordnet werden. Diese agieren immer
					als Vertreter:innen einer konkreten Einrichtung / eines Ressorts und können über
					Funktionsadressen oder konkrete natürliche Personen definiert werden.</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
	</variablelist>
<figure>
	<title>Die Verbindung der Elemente durch Mappings in der nationalen XEvidenceSurvey</title>
	<mediaobject>
		<imageobject>
			<imagedata align="center"
				fileref="../abbildungen/class__Diagramme__SPEC_MappingDEEvidenceSurvey.png"
				format="png" width="100%"/>
		</imageobject>
	</mediaobject>
</figure>
	<variablelist>
		<varlistentry>
			<term>Mappings stellen Verbindungen her</term>
			<listitem>
				<para>Während die Hauptentitäten einzelne Punkte konkret definieren, die für die
					Evidence Survey relevant sind, werden diese erst durch die Mappings miteinander
					in Relation gesetzt. Nur dadurch kann die SDG-Relevanz abschließend geklärt
					werden.</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>Verknüpfung ergibt Gesamtkonzept</term>
			<listitem>
				<para>Die Verknüpfung zwischen den Hauptentitäten sowie den einzelnen Mappings
					stellt das Kernelement der Evidence Survey dar. Wie im Kapitel Prüfschema
					erklärt, ergeben die einzelnen Prüfungen das Gesamtbild und die eigentliche
					Relevanz für die Anbindung in Richtung EU-OOTS.</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
	</variablelist>
<figure>
	<title>Ein Beispielmapping mit allen zugehörigen Klassen in der nationalen XEvidenceSurvey</title>
	<mediaobject>
		<imageobject>
			<imagedata align="center"
				fileref="../abbildungen/class__Diagramme__SPEC_MappingDELeiKaNachweisanforderung.png"
				format="png" width="100%"/>
		</imageobject>
	</mediaobject>
</figure>
	<variablelist>
		<varlistentry>
			<term>Mapping und zugehörige Klassen</term>
			<listitem>
				<para>Im hier aufgezeigten Beispiel wird das Mapping zwischen LeiKa-Leistungen und
					Nachweisanforderungen aufgebaut. Dabei ist erkennbar, dass wie o.g. in der
					Klasse LeiKa-Metadaten und Prüfschema getrennt geführt werden. Die
					Nachweisanforderung verweist ihrerseits auf die SDG Procedural Requirements und
					erbt von diesen.</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term>Workflow</term>
			<listitem>
				<para>Die Workflow-Klasse fungiert zur Dokumentation von Änderungen der Freigaben
					für die einzelnen Mappings. Diese werden durch einen Stakeholder bestätigt und
					wiederholbar befüllt, um auch eine Art Änderungshistorie zu ermöglichen.</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
	</variablelist>
</section>
