<?xml version="1.0" standalone="yes" ?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!DOCTYPE section [
    <!ENTITY % complete SYSTEM "../../ent/complete.ent">
    %complete;
]>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5" xml:lang="de"
	xml:id="spezifikation.informationsmodell.pruefschema">
	<info>
		<title>Das Prüfschema der nationalen Evidence Survey</title>
	</info>
	<section>
		<info>
			<title>Warum gibt es das Prüfschema?</title>
		</info>
		<para>Mit dem Prüfschema unterstützt die deutsche SDG-Koordination (BMI, Referat DV5) die
			zuständigen Ressorts auf Bundes- und Landesebene bei der Prüfung, ob eine
			Anschlussverpflichtung von Nachweisen und Registern an das EU-OOTS greift. Der nationale
			SDG-Koordinator Christoph Harnoth (BMI, DV5) ist verantwortlich für die Unterstützung
			und Beratung der Kommission bei der Umsetzung der SDG-VO. Als nationaler Koordinator
			nimmt er an der sogenannten „Gateway Coordination Group“ teil - einer
			Koordinierungsgruppe, die sich aus den Koordinatoren der EU-Mitgliedstaaten
			zusammensetzt und von der Kommission geleitet wird. Ziel der Gateway Coordination Group
			ist es, die Umsetzung der SDG-Verordnung zu erleichtern, insbesondere durch den
			Austausch von Best Practices und die länderübergreifende Zusammenarbeit zur Förderung
			der Kohärenz der im Portal geforderten Darstellung. In diesem Zusammenhang steuert der
			nationale SDG-Koordinator auch die nationalen Vorarbeiten für die Evidence
			Survey.</para>
		<para>Die Evidence Survey ist eine zentrale Erhebung der Kommission, die durch nationale
			Vorarbeiten vorbereitet wird. Ziel der Evidence Survey ist es, SDG2-relevante Nachweise
			für den automatisierten, grenzüberschreitenden Austausch zu identifizieren. Im Rahmen
			der nationalen Vorarbeiten müssen diejenigen LeiKa-Leistungen und Nachweise
			identifiziert werden, die unter Art. 14 Abs. 2 SDG-VO fallen und den SDG2-Verfahren aus
			Anhang II der SDG-VO und den in Art. 14 SDG-VO genannten Richtlinien zugeordnet werden
			können. Diese nationalen Vorarbeiten sollen durch das vorliegende Prüfschema unterstützt
			werden.</para>
	</section>
	<section>
		<info>
			<title>Was ist das Prüfschema?</title>
		</info>
		<para>Mittels des Schemas soll von den zuständigen Stellen geprüft werden können, welche
			relevanten Nachweise von einer zuständigen Behörde für ein Verfahren nach Art. 14 Abs. 2
			SDG-VO über das EU-OOTS ausgetauscht werden müssen. Daraus folgt eine Feststellung der
			Register und registerführenden Stellen, welche die SDG2-relevanten Nachweise führen und
			ausstellen und folglich für den Anschluss an das EU-OOTS verantwortlich sind. Die
			umfassende Erhebung der Nachweise ist die Grundlage dafür, dass bei zukünftiger
			Digitalisierung nachvollzogen werden kann, welche Nachweise und Register an das EU-OOTS
			angeschlossen werden müssen.</para>
	</section>
	<section>
		<info>
			<title>An wen richtet sich das Prüfschema?</title>
		</info>
		<para>Das Prüfschema ist für jeden vordefinierten Schritt an unterschiedliche
			Ansprechpartner und Akteure gerichtet.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Schritt 1 und 2: In diesen Schritten werden SDG2-relevanten LeiKa-Leistungen,
					verfahrensbezogenen Nachweisanforderungen und Nachweise wurden durch das BMI/die
					deutsche SDG-Koordination erhoben und durch die fachverantwortlichen Ressorts
					fachlich freigegeben.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Schritt 3: Die SDG2-Relevanz der Nachweise wird durch das BMI/die deutsche
					SDG-Koordination identifiziert und durch die fachverantwortlichen Ressorts
					geprüft.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Schritt 4: Nachdem die SDG2-Relevanz der Nachweise geprüft wurde, werden die
					registerführenden Behörden um eine Erhebung und Prüfung der
					Anschlussverpflichtung der Nachweise an das EU-OOTS gebeten.</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Schritt 5: Die im letzten Schritt betroffenen Register werden durch das
					BMI/Deutsche SDG-Koordination erhoben und anschließend durch die
					registerführenden Behörden geprüft.</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	</section>
	<section>
		<info>
			<title>Wer hat das Prüfschema erstellt?</title>
		</info>
		<para>Das Prüfschema wurde von der SDG-Koordination in Zusammenarbeit mit dem Teilprojekt
			"EU-OOTS" (Team Evidence Survey) erstellt. Das Teilprojekt ist Teil des Projekts
			„Gesamtsteuerung Registermodernisierung“ unter Federführung des BMI sowie der Länder
			Nordrhein-Westfalen, Hamburg, Baden-Württemberg und Bayern und steuert die fachliche und
			technische Identifikation und Anbindung der Online-Services und Register an das
			EU-OOTS.</para>
		<para>Im Folgenden werden die Prüfschemata für die SDG2-Relevanz und Anschlussverpflichtung
			von Online-Services und Nachweisen und Registern beschrieben. Einige der Prüfschritte
			dieser beiden Schemata sind sehr ähnlich, daher wird nachfolgend mit Verweisen auf die
			jeweiligen Textstellen gearbeitet.</para>
	</section>
	<section>
		<info>
			<title>Das Prüfschema der nationalen Evidence Survey zur SDG2-Relevanz und
				SDG2-Anschlussverpflichtung für Online-Services</title>
		</info>
		<figure>
			<title>Das Prüfschema zur SDG2-Relevanz und Anschlussverplichtung von
				Online-Services</title>
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata align="center"
						fileref="../abbildungen/pruefschema_sdg2anschlussverpflichtungDEES.jpg"
						format="jpg" width="100%"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
		</figure>
		<variablelist>
			<varlistentry>
				<term>Schritt 1: Zuordnung von relevanten Verwaltungsverfahren zu den SDG2-Verfahren
					gemäß Artikel 14 Abs. 1 der SDG-VO</term>
				<listitem>
					<para> SDG2-Verfahren sind die in Anhang II der SDG-Verordnung aufgeführten
						Bezeichnungen für Verwaltungsverfahren sowie die Bezeichnungen der in
						Artikel 14 SDG-VO genannten Richtlinien 2005/36/EG (Anerkennungsrichtlinie),
						2006/123/EG (Dienstleistungsrichtlinie), 2014/24/EU und 2014/25/EU (jeweils
						Vergaberecht betreffend) (SDG2-Verfahren).</para>
					<para>Für den Begriff des „Verfahrens“ siehe die Definition im Leitfaden zur
						Auslegung des Art. 14 SDG-VO (VO (EU) 2018/1724) und zur Ermittlung sich
						daraus ergebender Rechtsänderungsbedarfe zur grenzüberschreitenden Umsetzung
						des Once-Only-Prinzips (Leitfaden), S. 11: <emphasis>„Der Begriff
							„Verfahren“ ist in der SDG-VO nicht gleichzusetzen mit dem deutschen
							Begriff eines einzelnen Verwaltungsverfahrens. Dies wird schon daran
							deutlich, dass in Anhang II unter Verfahren eher allgemein gehaltene
							Beschreibungen gefasst sind. So zeigt sich z.B. bei „Studium -
							Beantragung einer Studienfinanzierung für ein Hochschulstudium, z. B.
							Studienbeihilfen oder -darlehen, bei einer öffentlichen Stelle oder
							Einrichtung“, dass darunter eine Vielzahl von Einzelanträgen fallen
							können, abhängig von der konkreten Finanzierung, der Hochschulart, dem
							Elterneinkommen usw. Daraus folgt, dass „Verfahren“ i.S.d. SDG-VO
							jeweils eine Bündelung vieler Verwaltungsverfahren gem. dem deutschen
							Begriffsverständnis darstellen.“</emphasis></para>
					<para>Im Rahmen einer Vorrecherche wurden den SDG2-Verfahren jeweils
						verschiedene LeiKa-Leistungen zugeordnet. Die Vorrecherche wurde
						anschließend auf Korrektheit geprüft und um den Anwendungsbereich ergänzt.
						Die Europäische Kommission stellt für die nationale Betroffenheitsprüfung
						das so genannte „Explanatory Paper“ zur Verfügung, welches durch zusätzliche
						Erläuterungen und Beispiele eine nationale Identifikation der SDG2-Verfahren
						unterstützten soll.</para>
					<para><emphasis role="underline">Ergebnis 1: LeiKa-Leistung mit
							SDG2-Relevanz</emphasis></para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Schritt 2: Zuordnung mindestens eines Online-Services</term>
				<listitem>
					<para>Anschließend werden die SDG2-relevanten LeiKa-Leistungen auf ihre
						Zuordnung zu einem Online-Service geprüft. Dabei muss einem Online-Service
						mindestens eine SDG2-relevante LeiKa-Leistung zugeordnet werden
						können.</para>
					<para><emphasis role="underline">Ergebnis 2: Online-Service mit
							SDG2-Relevanz</emphasis></para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Schritt 3: Beweis mittels SDG2-relevanten Nachweisen und Amtlich ausgestellter
					Nachweis auf rechtlicher Grundlage</term>
				<listitem>
					<para>Neben der Erfassung der nationalen Nachweise zielt die Evidence Survey
						darauf ab, die Nachweise der einzelnen Mitgliedstaaten in die Nachweise der
						anderen Mitgliedstaaten zu „übersetzen“. Ein Abgleich der Nachweise kann
						jedoch nicht auf der Ebene der Nachweisarten erfolgen, da sich auf dieser
						Ebene die Inhalte der Nachweisarten häufig unterscheiden. Beispielsweise
						sind in einem Dokument eines Mitgliedstaates, das mit dem deutschen
						Personalausweis vergleichbar ist, nicht unbedingt die gleichen Informationen
						abrufbar. D.h. um z.B. einen Nachweis über den Wohnsitz zu erhalten, kann in
						anderen Mitgliedstaaten nicht generell ein Äquivalent zum Personalausweis
						verwendet werden. Daher ist eine „Übersetzung“ erforderlich: Diese wird
						durch (abstrakte) verfahrensbezogene Nachweisanforderungen definiert, z.B
						"Nachweis des Wohnsitzes". Daraufhin wird erfasst, welche Nachweisarten in
						den Mitgliedstaaten den „Nachweis über den Wohnsitz“ definieren.
						Schlussfolgernd müssen (abstrakte) verfahrensbezogene Nachweisanforderungen
						im Rahmen des Evidence Survey immer erfasst werden, um auf europäischer
						Ebene eine Übersetzung bzw. Zuordnung zu äquivalenten Nachweisen
						(Nachweistypen) im EU-Ausland zu ermöglichen, auch wenn die Auflistung der
						konkreten Nachweise aus nationaler Sicht zunächst ausreichend erscheint.
						Perspektivisch soll in diesem Zusammenhang auch ein Monitoring von neu
						digitalisierten Nachweisen bzw. Registern hinsichtlich ihrer
						Anschlusspflicht ermöglicht werden.</para>
					<para>Laut Art. 3 Nr. 5 SDG-VO sind Nachweise <emphasis>„alle Unterlagen oder
							Daten, einschließlich Text- oder Ton-, Bild- oder audiovisuellen
							Aufzeichnungen, unabhängig vom verwendeten Medium, die von einer
							zuständigen Behörde verlangt werden, um Sachverhalte oder die Einhaltung
							der in Artikel 2 Absatz 2 Buchstabe b genannten Verfahrensvorschriften
							nachzuweisen.“</emphasis> Nach dieser Definition können Nachweise danach
						sowohl analoge („Unterlagen“) wie auch digitale Informationen („Daten“)
						sein, die von den zuständigen Behörden verlangt werden können, um bestimmte
						Sachverhalte oder die Einhaltung von Verfahrensvorschriften zu
						belegen.</para>
					<para>Im Rahmen einer Vorrecherche wurden den LeiKa-Leistungen verschiedene
						Verfahrensanforderungen (PR) zugeordnet. Die zuständigen Stellen wurden
						gebeten, die Vorrecherche auf Richtigkeit zu überprüfen und zu ergänzen. </para>
					<para><emphasis role="underline">Ergebnis 3: Online-Service mit Anschlusspflicht
							EU-OOTS</emphasis></para>
					<para>Wie bereits oben beschrieben, ist ein Online-Service dann zum Anschluss an
						EU-OOTS verpflichtet, wenn er mindestens eine betroffene LeiKa-Leistung
						umsetzt. Die technische Einbindung ist in Deutschland über das NOOTS und die
						Intermediäre Plattform vorgesehen.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
	</section>
	<section>
		<info>
			<title>Das Prüfschema der nationalen Evidence Survey zur SDG2-Relevanz und
				SDG2-Anschlussverpflichtung für Register</title>
		</info>
		<figure>
			<title>Das Prüfschema zur SDG-Relevanz und Anschlussverpflichtung von Nachweisen und
				Registern</title>
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata align="center"
						fileref="../abbildungen/pruefschema_sdg2anschlussverpflichtung_NachweiseRegister_DEES.jpg"
						format="jpg" width="100%"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
		</figure>
		<variablelist>
			<variablelist>
				<varlistentry>
					<term>Schritt 1: Zuordnung von relevanten Verwaltungsverfahren zu den
						SDG2-Verfahren gemäß Artikel 14 Abs. 1 der SDG-VO</term>
					<listitem>
						<para>Siehe Schritt 1 im Prüfschema zur SDG2-Relevanz und
							SDG2-Anschlussverpflichtung für Online-Services </para>
						<para><emphasis role="underline">Ergebnis 1: LeiKa-Leistung mit
								SDG2-Relevanz</emphasis></para>
					</listitem>
				</varlistentry>
			</variablelist>
			<variablelist>
				<varlistentry>
					<term>Schritt 2: Amtlich ausgestellter Nachweis auf rechtlicher Grundlage</term>
					<listitem>
						<para>Zur Definition eines Nachweises soll auf die jeweiligen Abschnitte von
							Schritt 3 des Prüfschema zur SDG2-Relevanz und
							SDG2-Anschlussverpflichtung für Online- Services hingewiesen
							werden.</para>
						<para>Ein Nachweis ist SDG2-relevant gemäß Art. 14 Abs. 2 SDG-VO, wenn er
							von einer dafür zuständigen Behörde basierend auf einer Rechtsgrundlage
							ausgestellt, sowie für SDG-Verfahren aus anderen EU-Mitgliedsstaaten von
							deutschen Unternehmen und Bürgern angefordert wird
							(grenzüberschreitender Bezug).</para>
						<para>Gemäß SDG-VO ist mit der SDG2-Relevanz eines Nachweises keine
							Verpflichtung zur Digitalisierung verbunden, sondern ausschließlich die
							Prüfung einer Anbindung an das EU-OOTS nach Art. 14. Die nationale
							Prüfung der SDG2-Relevanz erfolgt durch die zuständigen nationalen
							Stellen und wird durch die nationale SDG-Koordination im Rahmen der
							Evidence Survey unterstützt.</para>
						<para><emphasis role="underline">Ergebnis 2: Nachweis mit
								SDG2-Relevanz</emphasis></para>
					</listitem>
				</varlistentry>
			</variablelist>
			<varlistentry>
				<term>Schritt 3: Elektronisches Format des Nachweises und Vollständig
					automatisierter Austausch des Nachweises</term>
				<listitem>
					<para>In diesem Schritt wird geprüft, ob ein SDG-2-relevanter Nachweis bereits
						in einem elektronischen Format vorliegt, welches einen automatisierten
						Austausch ermöglicht. Nur wenn das der Fall ist, gilt für diese Nachweise
						und das entsprechende Nachweisregister eine Anschlussverpflichtung an das
						EU-OOTS.</para>
					<para>Das Format des Nachweises definiert den Digitalisierungsstand des
						Nachweisabrufes gemäß Art. 1 Abs. 15 und 16 Durchführungsverordnung (EU)
						2022/1463. Das Format des Nachweises wird hier unterschieden in analog
						(papierbasiert), digital-unstrukturiert (z.B. PDF, Bilddatei) oder
						digital-strukturiert (z. B. XML, JSON).</para>
					<para>Des Weiteren konkretisiert die SDG-Verordnung, wann ein Nachweis zwischen
						Mitgliedsstaaten ausgetauscht werden sollte. <emphasis>„Die Verpflichtung,
							das technische System für den automatisierten Austausch von Nachweisen
							zwischen den verschiedenen Mitgliedstaaten zu nutzen, sollte für die
							zuständige ausstellende Behörden nur gelten, wenn die Behörden in ihrem
							Mitgliedstaat rechtmäßig Nachweise in einem elektronischen Format
							ausstellen, das einen automatisierten Austausch ermöglicht.“</emphasis></para>
					<para>Ein vollständig automatisierter Austausch liegt also lediglich vor, wenn
						der Nachweis bereits vollständig automatisiert zwischen Behörden ohne
						Mitwirkung eines Behördenmitarbeitenden innerhalb Deutschlands ausgetauscht
						werden kann oder der Prozess der Automatisierung begonnen oder terminiert
						ist.</para>
					<para><emphasis role="underline">Ergebnis 3: Nachweis mit
							SDG2-Anschlussverpflichtung</emphasis></para>
					<para>Abschließend lässt sich zusammenfassen, dass eine Anschlusspflicht von
						SDG2-relevanten Nachweisen über das EU-OOTS nur gilt, sofern dieser
						SDG2-relevante Nachweis sowohl in einem elektronischen Format vorliegt als
						auch vollständig automatisiert in Deutschland ausgetauscht werden kann oder
						der Prozess der Automatisierung begonnen oder terminiert ist. Die Anbindung
						eines Nachweises an das EU-OOTS kann sich auf Teilbestände der
						nachweisführenden Register beziehen.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Schritt 4: Grenzüberschreitender Bezug des Nachweises</term>
				<listitem>
					<para>Die Prüfung des grenzüberschreitenden Bezugs erfolgt im Anschluss an die
						Feststellung, ob der Nachweis behördlich auf einer Rechtsgrundlage
						ausgestellt wird. Dieser Prüfschritt ergibt sich nicht aus der Verordnung
						selbst, sondern wurde von der Kommission etabliert.</para>
					<para>Grenzüberschreitender Nachweisaustausch umfasst die Nachweise, die im
						Verfahrensablauf für ein Verfahren durch den Online-Service eines
						Mitgliedstaates A potentiell aus einem Register eines Mitgliedstaates B
						abgerufen werden.</para>
					<para>Die Erhebung wurde im Rahmen einer Vorrecherche zum Teil ausgefüllt und
						muss durch die zuständigen Stellen auf Korrektheit geprüft werden. Dafür
						müssen folgenden Schritte zur fachlichen Prüfung und Ergänzung durchgeführt
						werden:</para>
					<itemizedlist>
						<listitem>
							<para>Wird der Nachweis von einer dafür zuständigen Behörde basierend
								auf einer Rechtsgrundlage (nationales Gesetz oder Verordnung)
								ausgestellt? Beispiel: Der Nachweis „Meldebescheinigung“ wird von
								der Meldebehörde ausgestellt; Rechtliche Grundlage: § 18 Abs. 1
								BMG</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>Wird der Nachweis grenzüberschreitend ausgetauscht, d.h. gibt es
								Fälle, in denen der deutsche Nachweis potentiell von einem anderen
								Mitgliedstaat im Rahmen eines SDG-2-Verfahrens angefordert
								wird?</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>Welche konkreten Informationen (Datenfelder) werden für die
								Nachweiserbringung benötigt? Das heißt, welche konkrete zu
								beweisende Tatsache benötigt die Vollzugsebene für diese
								Nachweiserbringung.</para>
						</listitem>
					</itemizedlist>
					<para>Sollten die Anforderungen aus 1) und 2) mit „Ja“ beantwortet werden, so
						gilt der Nachweis als SDG2-relevant und muss anschließend auf eine
						Anschlussverpflichtung an das EU-OOTS geprüft werden. Sollte der Nachweis
						nicht von einer dafür zuständigen Behörde basierend auf einer
						Rechtsgrundlage ausgestellt werden oder kein grenzüberschreitender Austausch
						vorhanden sein, so zählt der Nachweis als nicht-SDG2-relevant und ist für
						die finale Erhebung nicht bedeutsam.</para>
					<para><emphasis role="underline">Ergebnis 4: Nachweisanforderung aus EU
							bestätigt</emphasis></para>
					<para>Mitgliedsstaaten übermitteln ihre Nachweisanforderungen (Requirement) über
						das Airtable-Formular in Confluence. Das EU-Team beurteilt, ob die
						Anforderungen die Hauptkriterien für die Einstufung als OOTS-Anforderung
						erfüllen. Anschließend fasst das EU-Team die zusammenhängenden Anforderungen
						zusammen und legt einen Termin fest, an dem die Mitgliedstaaten die
						Anforderungen in einer Subgroup-Sitzung vorstellen. Die Mitgliedstaaten
						können innerhalb von vier Wochen Rückmeldungen zu den vorgelegten
						Anforderungen auf der Grundlage von Beiträgen anderer Evidence Requester
						oder Evidence Provider in ihrem Mitgliedstaat geben. Die Mitgliedstaaten
						können das Feedback berücksichtigen und innerhalb von 4 Wochen mit anderen
						Mitgliedstaaten mit ähnlichen Anforderungen diskutieren. Nach vier Wochen
						erfolgt ein weiterer Termin, in dem die endgültige Fassung der
						Anforderung(en) vorgelegt wird, die in die OOTS aufgenommen werden soll, es
						sei denn, der Mitgliedstaat möchte die Anforderung archivieren. Die
						Europäische Kommission wird die endgültige Anforderung in den OOTS Common
						Services veröffentlichen, und die Mitgliedstaaten werden mit der Zuordnung
						ihrer Nachweistypen fortfahren.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Schritt 5: Nachweisausstellendes Register</term>
				<listitem>
					<para>In diesem Schritt wird geprüft, ob das Register einen SDG2-relevanten
						Nachweis ausstellt, der in einem elektronischen Format vollständig
						automatisiert ohne Mitwirkung eines Behördenmitarbeiters ausgetauscht wird
						oder der Prozess der Automatisierung des Nachweisaustauschs begonnen ist
						oder terminiert wurde.</para>
					<para><emphasis role="underline">Ergebnis 5: Register mit Anschlussverpflichtung
							EU-OOTS</emphasis></para>
					<para>Anschlussverpflichtung eines Registers an das EU-OOTS besteht, sofern es
						einen SDG-relevanten Nachweis ausstellt und dieser Nachweis sowohl in einem
						elektronischen Format vorliegt als auch automatisiert ausgetauscht werden
						kann. Die Anschlussverpflichtung eines Registers kann sich auf Teilbestände
						des Registers beziehen, dennoch wird das Register hier generell als
						anschlussverpflichtet beschrieben.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
	</section>

</section>
