<?xml version="1.0" standalone="yes" ?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<appendix version="5" xml:id="spezifikation.anhang.glossar" xml:lang="de"
    xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
    <info>
        <title>Glossar</title>
    </info>
    <informaltable frame="all">
        <tgroup cols="3">
            <thead>
                <row>
                    <entry>Begriff</entry>
                    <entry>ggf. englische Übersetzung</entry>
                    <entry>Beschreibung</entry>
                </row>
            </thead>
            <tbody>
                <row>
                    <entry>Amtlicher Gemeindeschlüssel</entry>
                    <entry/>
                    <entry>8-stelliger Schlüssel zur eindeutigen Identifizierung einer Gemeinde mit
                        den Bestandteilen: Bundesland (2 Stellen), Regierungsbezirk (1 Stelle),
                        Kreis (2 Stellen) und Gemeinde (3 Stellen).</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Amtlicher Regionalschlüssel</entry>
                    <entry/>
                    <entry>12-stelliger Schlüssel zur eindeutigen Identifizierung einer Gemeinde mit
                        den Bestandteilen: Bundesland (2 Stellen), Regierungsbezirk (1 Stelle),
                        Kreis (2 Stellen), Gemeindeverband (4 Stellen) und Gemeinde (3
                        Stellen).</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Anschlussbedingungen</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Anschlussbedingungen beschreiben die technischen Anforderungen an die
                        IT-Systeme der Data Consumer/Data Provider (z. B. bereitzustellende
                        Schnittstellen, umzusetzende Standards, einzuhaltende Service Level
                        Agreements), um den automatisierten Abruf von Daten über die
                        NOOTS-Infrastruktur zu ermöglichen. Technische Anschlussbedingungen werden
                        in den Anschlusskonzepten des PB NOOTS spezifiziert. Daneben gibt es
                        organisatorische, fachliche und rechtliche Rahmenbedingungen und
                        Voraussetzungen, die erfüllt sein müssen, damit eine Anschlussfähigkeit
                        hergestellt werden kann.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Antragsverfahren</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Ein digitaler oder analoger Antrag auf eine Verwaltungsle istung, welcher
                        an ein Fachverfahren übermittelt wird.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Behörde</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Konkrete Behörde eines Behördentyps. Eine Behörde führt eine konkrete
                        Registerinstanz und bietet einen technischen Endpunkt an, über den auf diese
                        zugegriffen werden kann. Beispiel: Einwohnermeldeamt Köln </entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Behörde, zuständige</entry>
                    <entry>Competent Authority</entry>
                    <entry>Jede Stelle oder Behörde eines Mitgliedstaats auf nationaler, regionaler
                        oder lokaler Ebene mit bestimmten Zuständigkeiten für die unter diese
                        Verordnung fallenden Informationen, Verfahren, Hilfs- und
                        Problemlösungsdienste. ABGESTIMMTDEZ 2022 Art. 3 Nr. 4 SDG-VO x x</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Datendienst</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Ein technischer Dienst, über den ein Nachweislieferant die
                        Nachweisanfrage bearbeitet und die Nachweise übermittelt.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Datenmodell</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Ein Datenmodell ist eine Abstraktion, in der Datenelemente organisiert
                        und die ihre Beziehungen zueinander standardisiert werden. Im Datenmodell
                        werden Entitäten, deren Merkmale und die Beziehungen zueinander
                        spezifiziert.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Durchführungsverordnung</entry>
                    <entry>Implementing Act, Implementing Regulation</entry>
                    <entry>Durchführungsverordnungen der Kommission dienen der einheitlichen
                        Umsetzung von EU-Rechtsvorschriften. Zu diesem Zweck hat die Kommission zu
                        Art. 14 SDG-VO (vgl. Art. 14 Abs. 9 SDG-VO) die Durchführungsverordnung (EU)
                        2022/1463 der Kommission vom 5. August 2022 zur Festlegung technischer und
                        operativer Spezifikationen des technischen Systems für den
                        grenzüberschreitenden automatisierten Austausch von Nachweisen und zur
                        Anwendung des Grundsatzes der einmaligen Erfassung gemäß der Verordnung (EU)
                        2018/1724 des Europäischen Parlaments und des Rates erlassen.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>eDelivery-Zugangspunkt</entry>
                    <entry>(eDelivery) Access Point</entry>
                    <entry>Eine Kommunikationskomponente, die Teil des elektronischen
                        Zustelldienstes eDelivery ist und auf technischen Spezifikationen und Normen
                        beruht, einschließlich des AS4-Datenübermittlungsprotokolls und zusätzlicher
                        Dienste, die im Rahmen der Fazilität “Connecting Europe” entwickelt und im
                        Rahmen des Programms “Digitales Europa” fortgeführt wurden, soweit sich
                        diese technischen Spezifikationen und Normen mit der Norm ISO 15000-2
                        decken.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Elektronisches Identifizierung</entry>
                    <entry/>
                    <entry>„Elektronische Identifizierung“ (eID) ist der Prozess der Verwendung von
                        Personenidentifizierungsdaten in elektronischer Form, die eine natürliche
                        oder juristische Person oder eine natürliche Person, die eine juristische
                        Person vertritt, eindeutig repräsentieren.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Elektronisches Identifizierungsmittel</entry>
                    <entry>Electronic Identification means</entry>
                    <entry>Eine materielle und/oder immaterielle Einheit, die
                        Personenidentifizierungsdaten enthält und zur Authentifizierung bei
                        Online-Diensten verwendet wird.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Europäische Evidence Survey</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Die Europäische Evidence Survey ist ein Bestandteil bei der Umsetzung von
                        SDG2. Durch die Evidence Survey wird eine zentrale Erhebung durch die
                        Europäische Kommission vorgenommen. Hierbei werden innerhalb der
                        Europäischen Union die relevanten Verwaltungsverfahren, Online-Services,
                        Nachweise und Register ermittelt, die unter die SDG-VO Anhang II und die in
                        Art. 14 genannten EU-Richtlinien fallen. </entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Europäisches Once-Only-Technical-System</entry>
                    <entry>(EU) Once-Only Technical System</entry>
                    <entry>Das technische System für den grenzüberschreitenden automatisierten
                        Austausch von Nachweisen gemäß Artikel 14 Absatz 1 der Verordnung (EU)
                        2018/1724.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Europäische Technische Entwurfsdokumentation</entry>
                    <entry>European Technical Design Documents</entry>
                    <entry>Eine Reihe detaillierter technischer Dokumente, die von der Kommission in
                        Zusammenarbeit mit den Mitgliedstaaten im Rahmen der Koordinierungsgruppe
                        für das Zugangstor gemäß Artikel 29 der Verordnung (EU) 2018/1724 oder
                        etwaiger Untergruppen gemäß Artikel 19 dieser Verordnung erstellt werden und
                        die unter anderem eine oberste Ebene der Architektur, Austauschprotokolle,
                        Normen und Zusatzdienste umfassen, die die Kommission, die Mitgliedstaaten,
                        die Nachweislieferanten, die Nachweise anfordernden Behörden, die
                        intermediären Plattformen und andere betroffene Behörden bei der Einrichtung
                        des OOTS im Einklang mit dieser Verordnung unterstützen.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Evidence Survey</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Die Evidence Survey ist eine zentrale Erhebung durch die EU-Kommission,
                        die durch innerstaatliche Vorarbeiten vorbereitet wird. Ziel der Evidence
                        Survey ist die Identifikation von Nachweisen für den automatisierten
                        grenzüberschreitenden Austausch zu SDG-relevanten Verfahren. Für die
                        Erstellung der Evidence Survey müssen innerstaatliche Vorarbeiten erfolgen,
                        die hier „Deutsche Erhebung Evidence Survey“ genannt werden. Die deutsche
                        Erhebung für die Evidence Survey wird durch den nationalen SDG-Koordinator
                        gesteuert. Die Bearbeitung obliegt dem PB OZG-EU-OOTS. Die Prüfung und
                        Freigabe der deutschen Angaben für die EU KOM erfolgt durch die fachlich und
                        rechtlich zuständigen Stellen.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Exchange Data Model</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Ist das Datenaustauschmodell für die Anforderung und Übermittlung von
                        Nachweisen im EU OOTS. Das EDM bildet den Ausgangspunkt für die Entwicklung
                        von XNachweis.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Explanatory Paper</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Begleitdokument, welches Aufschluss über den Anwendungsbereich des Anhang
                        2 der SDG-Verordnung gibt. Die zu betrachtenden Richtlinien aus Artikel 14
                        sind bislang nicht im Explanatory Paper enthalten. Die Mitgliedstaaten haben
                        die EU KOM darauf hingewiesen, dass für die Auslegung der Richtlinien ein
                        vergleichbares Dokument hilfreich wäre; eine entsprechende Ergänzung erfolgt
                        möglicherweise.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Fachverfahren</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Fachrechtliches Verwaltungsverfahren, welches digital oder analog
                        umgesetzt wird. Ein Antragsverfahren muss dabei nicht zwingend Bestandteil
                        des Fachverfahrens sein.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Gateway Coordination Subgroup</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Die Gateway Coordination Group ist ein vierteljährliches Treffen der
                        SDG-Koordinatoren der jeweiligen Mitgliedsstaaten, in der ein Austausch
                        stattfindet.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Identifikationsnummer</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Die Identifikationsnummer nach § 139b der Abgabenordnung, die nach dem
                        IDNr-Gesetz als zusätzliches Ordnungsmerkmal in allen von der
                        Registermodernisierung betroffenen Register eingeführt wird mit dem primären
                        Zweck, die Daten einer natürlichen Person in einem Verwaltungsverfahren
                        eindeutig zuordnen zu können.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Intermediäre Plattform</entry>
                    <entry>Intermediary Platform</entry>
                    <entry>Eine technische Lösung, die je nach der Verwaltungsorganisation der
                        Mitgliedstaaten, in denen die intermediäre Plattform tätig ist, in Erfüllung
                        eigener Aufgaben oder im Namen anderer Behörden wie Nachweislieferanten oder
                        Nachweise anfordernden Behörden tätig wird und über die Nachweislieferanten
                        oder Nachweise anfordernde Behörden mit den in Artikel 4 Absatz 1 genannten
                        gemeinsamen Diensten oder mit Nachweislieferanten oder Nachweise
                        anfordernden Behörden aus anderen Mitgliedstaaten verbunden werden.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Koordinierungsstelle für IT-Standards </entry>
                    <entry/>
                    <entry>Die KoSIT hat die Aufgabe, die Entwicklung und den Betrieb von
                        IT-Standards für den Datenaustausch in der öffentlichen Verwaltung zu
                        koordinieren. </entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>LeiKa</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Der Leistungskatalog (LeiKa) ist ein Verzeichnis von
                        Verwaltungsleistungen des Bundes, der Länder und Kommunen in Deutschland.
                        Der LeiKa soll eine zentrale Informationsbasis in Form eines
                        Stammtext-Managements zur Verfügung stellen, die von allen
                        Verwaltungsbereichen anwendungs- und vorhabenübergreifend für alle
                        Informations- und Kommunikationskanäle genutzt werden kann.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>LeiKa-Leistungen</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Die Verwaltungsverfahren bzw. Verwaltungsleistungen in Deutschland werden
                        im Leistungskatalog (LeiKa) geführt und entsprechend als LeiKa-Leistungen
                        bezeichnet.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Mapping</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Das Mapping bezeichnet das Herstellen von Beziehungen zwischen
                        Nachweisanforderungen und äquivalenten Nachweistypen.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Mapping Subgroup</entry>
                    <entry/>
                    <entry>In der Subgroup Evidence Mapping erarbeiten Vertreterinnern und Vertreter
                        der Mitgliedsstaaten die Inhalte zur Befüllung des Evidence Brokers. Dabei
                        ist das Ziel die unterschiedlichen Nachweisforderungen zu „mappen“, das
                        heißt die äquivalenten Nachweisforderungen und deren zuständige Behörden zu
                        erheben und in Beziehung zu setzen.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Mein Unternehmenskonto</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Mit Mein Unternehmenskonto bietet sich die Möglichkeit, digitale
                        Verwaltungsleistungen verschiedenster Behörden über einen deutschlandweit
                        einheitlichen Zugang zu nutzen. Das staatlicherseits bereitgestellte
                        Nutzerkonto mit integriertem Postfach für Mitteilungen und behördliche
                        Bescheide ist speziell für Organisationen entwickelt worden, die
                        wirtschaftsbezogene Verwaltungsleistungen benötigen. Damit nur
                        identifizierte und authentifizierte Organisationen Zugriff zu digitalen
                        Verwaltungsleistungen erhalten, kommt über Mein Unternehmenskonto die
                        ELSTER-Technologie zum Einsatz.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Nachweis (europäisch)</entry>
                    <entry>Evidence</entry>
                    <entry>Alle Unterlagen oder Daten, einschließlich Text- oder Ton-, Bild- oder
                        audiovisuellen Aufzeichnungen, unabhängig vom verwendeten Medium, die von
                        einer zuständigen Behörde verlangt werden, um Sachverhalte oder die
                        Einhaltung der in Artikel 2 Absatz 2 Buchstabe b genannten
                        Verfahrensvorschriften nachzuweisen. Hinweis: Hierbei handelt es sich die
                        Übersetzung des Begriffsverständnis gemäß SDG-VO. </entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Nachweis (national)</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Nachweise im Sinne dieses Gesetzes [EGovG Bund-Entwurf] sind Unterlagen
                        und Daten jeder Art unabhängig vom verwendeten Medium, die zur Ermittlung
                        des Sachverhalts geeignet sind.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Nachweisart (amtliche Übersetzung)/Nachweistyp (üblicher Sprachgebrauch) </entry>
                    <entry>Evidence Type</entry>
                    <entry>Nachweistypen dienen zur Klassifikation von Nachweisen nach gemeinsamem
                        Zweck oder Inhalt. Nachweistypen sind selbst keine Nachweise, aber Nachweise
                        gehören zu einem Nachweistyp. Beispiel: Alle konkreten Geburtsurkunden sind
                        Ausprägungen zum Nachweistyp "Geburtsurkunde". </entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Nachweisanfordernde Stelle</entry>
                    <entry>Data Consumer</entry>
                    <entry>Data Consumers sind in der Regel Onlinedienste öffentlicher Stellen, die
                        Antragstellenden die zur Beantragung einer Verwaltungsleistung notwendigen
                        Formulare bereitstellen, diese um Nachweise aus Basisregistern ergänzen und
                        die Formulare zusammen mit den Nachweisen an das zuständige Fachverfahren
                        weiterleiten. Behörden, die Nachweise bzw. Daten aus Basisregistern abrufen,
                        welche zur Aufgabenwahrnehmung erforderlich sind, sind ebenfalls Data
                        Consumers.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Nachweisdienst</entry>
                    <entry>Evidence Broker</entry>
                    <entry>Ein Dienst, der es einer Nachweise anfordernden Behörde ermöglicht,
                        festzustellen, welche Nachweisart aus einem anderen Mitgliedstaat die
                        Anforderungen an die Nachweise für die Zwecke eines nationalen Verfahrens
                        erfüllt</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Nachweislieferant</entry>
                    <entry>Evidence Provider</entry>
                    <entry>Eine zuständige Behörde im Sinne des Artikels 14 Absatz 2 der Verordnung
                        (EU) 2018/1724, die strukturierte oder unstrukturierte Nachweise rechtmäßig
                        ausstellt.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Nachweise anfordernde Behörde</entry>
                    <entry>Evidence Requester</entry>
                    <entry>Eine zuständige Behörde, die für eines oder mehrere der in Artikel 14
                        Absatz 1 der Verordnung (EU) 2018/1724 genannten Verfahren verantwortlich
                        ist.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Nachweisliefernde Stelle</entry>
                    <entry>Data Provider</entry>
                    <entry>Data Provider sind registerführende Behörden oder Basisregister, die
                        Nachweise über Antragstellende zur Bearbeitung einer Verwaltungsleistung in
                        einem Fachverfahren ausstellen.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Nationale Evidence Survey</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Innerstaatliche Vorarbeiten leisten für die Europäische Evidence Survey
                        eine Basis für die. Mittels der Nationalen Evidence Survey werden die
                        Prüfungen der Verwaltungsverfahren, Online-Services, Nachweise und Register
                        zur SDG2-Relevanz, SDG2-Online Bereitstellung und auch der
                        SDG2-Anschlussverpflichtung an das EU-OOTS vorgenommen. Die innerstaatlichen
                        Vorarbeiten werden durch die SDG-Koordination unterstützt.​</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Nationales Once-Only-Technical-System</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Das Nationale Once-Only-Technical Systems (NOOTS) ist ein System aus
                        technischen Komponenten, Schnittstellen und Standards sowie
                        organisatorischen und rechtlichen Regelungen, das öffentlichen Stellen den
                        rechtskonformen Abruf von elektronischen Nachweisen aus den Registern der
                        deutschen Verwaltung ermöglicht. Über einen Anschluss an das europäische
                        Once-Only-Technical-System (EU-OOTS) wird ein Austausch von Nachweisen mit
                        dem EU-Ausland ermöglicht.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Nutzerinnen und Nutzer</entry>
                    <entry>User</entry>
                    <entry>natürliche Personen mit Staatsangehörigkeit eines EU-Mitgliedstaates oder
                        eine natürliche Person mit Wohnsitz in einem EU-Mitgliedstaat sowie eine
                        juristische Person mit eingetragenem Sitz in einem EU-Mitgliedstaat.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Once-Only-Prinzip</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Ein wesentliches Ziel ist bei der Modernisierung der
                        Verwaltungslandschaft, dass Bürgerinnen und Bürger in Zukunft ihre Daten und
                        Nachweise nicht immer wieder erneut vorlegen müssen, um
                        Verwaltungsleistungen zu erhalten, sondern - wenn sie dem eingewilligt haben
                        - nur einmal.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Onlinezugangsgesetz</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Das im Jahr 2017 in Kraft getretene "Gesetz zur Verbesserung des
                        Onlinezugangs zu Verwaltungsleistungen" (OZG) verpflichtet Bund und Länder,
                        ihre Verwaltungsleistungen auch elektronisch über Verwaltungsportale
                        anzubieten. Konkret beinhaltet das zwei Aufgaben: Digitalisierung und
                        Vernetzung.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Online-Dienst/Online-Leistung/Online-Service</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Ein „Online-Dienst" ist eine IT-Komponente, die ein eigenständiges
                        elektronisches Angebot an die Nutzer darstellt, welches die Abwicklung einer
                        oder mehrerer elektronischer Verwaltungsleistungen von Bund oder Ländern
                        ermöglicht. Der Onlinedienst dient dem elektronischen Ausfüllen der
                        Online-Formulare für Verwaltungsleistungen von Bund oder Ländern, der
                        Offenlegung dieser Daten an die zuständige Fachbehörde sowie der
                        Übermittlung elektronischer Dokumente und Informationen zu
                        Verwaltungsvorgängen an die Nutzer, gegebenenfalls unter Einbindung von
                        Nutzerkonten einschließlich deren Funktion zur Übermittlung von Daten aus
                        einem Nutzerkonto an eine für die Verwaltungsleistung zuständige Behörde.
                        Der Onlinedienst kann auch verfahrensunabhängig und länderübergreifend,
                        insbesondere in der Verantwortung einer Landesbehörde zur Nutzung durch
                        weitere Länder, bereitgestellt werden.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>OZG-Leistung</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Eine OZG-Leistung ist ein Leistungsbündel, welches sich aus mehreren
                        einzelnen Verwaltungsleistungen zusammensetzt. Aus Sicht der Nutzerinnen und
                        Nutzer besteht zwischen diesen Verwaltungsleistungen ein thematischer
                        Zusammenhang. Die Grundlage zur Identifikation dieser Leistungsbündel bildet
                        der Leistungskatalog der öffentlichen Verwaltung (LeiKa). Alle
                        OZG-Leistungen sollen im Sinne des Onlinezugangsgesetzes (OZG) online
                        verfügbar sein. Sie sind verschiedenen Themenfeldern zugeordnet und in
                        unterschiedliche Lebens- und Geschäftslagen unterteilt. Die OZG-Leistungen
                        sind im OZG-Umsetzungskatalog dokumentiert, der seit September 2019 auf der
                        OZG-Informationsplattform kontinuierlich fortgeschrieben wird.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>OZG-Reifegradmodell</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Das Reifegradmodell dient als Grundlage zur Beurteilung der
                        OZG-Konformität einer Verwaltungsleistung. Es umfasst fünf Reifegrade – von
                        0 (Offline) bis 4 (Online-Transaktion). Bei Reifegrad 4 kann die Leistung
                        vollständig digital abgewickelt werden und für Nachweise wird das
                        Once-Only-Prinzip angewendet. </entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Register</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Ein Register ist ein Datenbestand der öffentlichen Verwaltung. In den
                        Registern liegen die Nachweise, welche für Verwaltungsverfahren notwendig
                        sind.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Registermodernisierung</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Das Programm Registermodernisierung (RegMo) ist eines der größten
                        Projekte im Rahmen der Digitalisierungsbestrebungen von Bund, Ländern und
                        Kommunen. Einheitlich gestaltete, inhaltlich aktuelle, vernetzte Register
                        stellen einen wichtigen Meilenstein dar für eine digitale, bürokratiearme
                        und serviceorientierte Verwaltung, die Bürgerinnen und Bürger sowie
                        Unternehmen entlastet. Ein wesentliches Ziel ist, dass Bürgerinnen und
                        Bürger in Zukunft ihre Daten und Nachweise nicht immer wieder erneut
                        vorlegen müssen, um Verwaltungsleistungen zu erhalten, sondern - wenn sie
                        dem eingewilligt haben - nur einmal (Once-Only-Prinzip). </entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>registerführende Stelle</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Die registerführende Stelle ist die Behörde, die rechtlich zur Führung
                        eines Registers berechtigt oder verpflichtet ist.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Registerlandkarte</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Die Registerlandkarte ist eine umfassende Übersicht aller bestehenden
                        Register. Sie gibt Auskunft über deren Anschlussfähigkeit und deren
                        Entwicklung sowie zur Datenspeicherung. Zu den Daten, die die Einträge in
                        der Registerlandkarte beinhalten wird, gehören u. a.: Name des jeweiligen
                        Registers, Beschreibung, Kategorisierung, Größe/Umfang, Verwaltungsebene,
                        Gesetzesgrundlage, enthaltene Metadaten, Nachweiseübersicht, Schnittstellen,
                        OZG-Dienste, Fachstandards. </entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Registertyp</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Registertypen dienen zur Klassifikation von Registern nach gemeinsamem
                        Zweck oder Inhalt. Registertypen sind selbst keine Register, aber Register
                        gehören zu einem Registertyp. Beispiel: Alle Registerinstanzen der
                        Melderegister sind Ausprägungen zum Registertyp "Melderegister". </entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Reifegradmodell Nachweisabruf</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Modell zur Beschreibung von möglichen Reifegraden, in denen ein Nachweis
                        in den Registern der deutschen Verwaltung vorliegen kann. Das Modell umfasst
                        die Stufe A (Offline), die Stufe B (Elektronisch übermittelte Nachweise),
                        die Stufe C (Elektronisch auswertbare Nachweise) und die Stufe D
                        (bedarfsgerecht übermittelte Informationen).</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>SDG2-Anschlussverpflichtung</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Die Anschlusspflicht an das EU-OOTS von Verwaltungsverfahren bezeichnet
                        die rechtliche Pflicht zur technischen Einbindung des EU-OOTS nach Art.14
                        Abs.6 i.V.m. Abs.1 SDG-VO in den entsprechenden deutschen Online-Service.
                        D.h. die relevanten Verwaltungsverfahren im Online-Service müssen
                        SDG2-relevante Nachweise aus dem EU-Ausland annehmen können. Die technische
                        Einbindung ist in Deutschland über das NOOTS und die Intermediäre
                        Plattformen vorgesehen. Wenn im Verfahren von Bürgerinnen und Bürgern oder
                        Unternehmen der Beweis einer Tatsache mittels eines SDG2-relevanten
                        Nachweises grenzüberschreitend gefordert wird, besteht eine Anschlusspflicht
                        der Verwaltungsverfahren an das EU-OOTS. Die Anschlusspflicht gilt
                        entsprechend für alle SDG2-relevanten Verwaltungsverfahren, die für die
                        Erbringung der Leistung mindestens einen SDG2-relevanten Nachweis anfordern,
                        d.h. einen Nachweis, der von einer dafür zuständigen Behörde basierend auf
                        einer Rechtsgrundlage ausgestellt sowie von den zuständigen deutschen
                        Behörden grenzüberschreitend angefordert wird.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>SDG2-Online-Bereitstellung</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Die Pflicht zur Online-Bereitstellung nach Art. 6 SDG-VO gilt für die
                        SDG2-relevanten Verwaltungsverfahren. Bis 12.12.2023 müssen die betroffenen
                        Verwaltungsverfahren für europäische Bürgerinnen und Bürger und Unternehmen
                        vergleichbar mit dem OZG-Reifegrad 3 online bereitgestellt werden.
                        Zusätzlich zur Umsetzung von Art. 6 sind diese Verwaltungsverfahren auch von
                        der Pflicht zu Schaffung eines grenzüberschreitenden Zugangs nach Art. 13
                        SDG-VO bis 12.12.2023 betroffen.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>SDG2-Relevanz</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Nationale Verfahren auf LeiKa-Ebene werden bei Erfüllung der in Artikel
                        14 der SDG-VO definierten Kriterien als SDG2-relevant bezeichnet. Die Zahl 2
                        bezieht sich dabei auf den Anhang 2 der SDG-Verordnung, wenngleich von
                        Artikel 14 mehr als nur die in Anhang 2 aufgeführten 21 SDG-Verfahren
                        betroffen sind, nämlich auch die Verfahren nach den Richtlinien 2005/36/EG,
                        2006/123/EG, 2014/24/EU und 2014/25/EU werden hier als SDG2-relevante
                        Verfahren bezeichnet.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Single Digital Gateway Durchführungsverordnung</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Durchführungsverordnung (EU) 2022/1463 der Kommission vom 5. August 2022
                        zur Festlegung technischer und operativer Spezifikationen des technischen
                        Systems für den grenzüberschreitenden automatisierten Austausch von
                        Nachweisen und zur Anwendung des Grundsatzes der einmaligen Erfassung gemäß
                        der Verordnung (EU) 2018/1724 des Europäischen Parlaments und des
                        Rates</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Single Digital Gateway Verordnung</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Verordnung (EU) 2018/1724 des Europäischen Parlaments und des Rates vom
                        2. Oktober 2018 über die Einrichtung eines einheitlichen digitalen
                        Zugangstors zu Informationen, Verfahren, Hilfs- und Problemlösungsdiensten
                        und zur Änderung der Verordnung (EU) Nr. 1024/2012 </entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Semantischer Datenspeicher</entry>
                    <entry>Semantic Repository</entry>
                    <entry>Ein Archiv semantischer Spezifikationen, die mit dem Nachweisdienst und
                        dem Verzeichnis der Datendienste verknüpft sind und aus Definitionen von
                        Namen, Datentypen und Datenelementen bestehen, die mit bestimmten
                        Nachweisarten verbunden sind, um das gegenseitige Verständnis und die
                        sprachenübergreifende Auslegung für Nachweislieferanten, Nachweise
                        anfordernde Behörden und Nutzer beim Austausch von Nachweisen über das OOTS
                        sicherzustellen.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Strukturierter Nachweis</entry>
                    <entry>Structured Evidence</entry>
                    <entry>Ein Archiv semantischer Spezifikationen, die mit dem Nachweisdienst und
                        dem Verzeichnis der Datendienste verknüpft sind und aus Definitionen von
                        Namen, Datentypen und Datenelementen bestehen, die mit bestimmten
                        Nachweisarten verbunden sind, um das gegenseitige Verständnis und die
                        sprachenübergreifende Auslegung für Nachweislieferanten, Nachweise
                        anfordernde Behörden und Nutzer beim Austausch von Nachweisen über das OOTS
                        sicherzustellen.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Technischer Dienst</entry>
                    <entry>Data Service</entry>
                    <entry>Unter dem technischen Dienst wird die konkrete Implementierung zur
                        Ausstellung eines Nachweises bei einer konkreten Registerinstanz bzw.
                        nachweisliefernden Stelle verstanden. Der technische Dienst verfügt über
                        einen eindeutigen Identifier (Service-ID). Andere technische Dienste, die
                        Softwarekomponenten anbieten, sind im Kontext dieses Konzepts nicht gemeint.
                        Für den Abruf von Nachweisen von einem technischen Dienst sind
                        Verbindungsparameter erforderlich. Beispiel: Dienstinstanz von
                        NOOTS_Meldebescheinigung für die Stadt Köln </entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Unstrukturierter Nachweis</entry>
                    <entry>Unstructured Evidence</entry>
                    <entry>Nachweise in elektronischem Format, die für die in Artikel 14 Absatz 1
                        der Verordnung (EU) 2018/1724 genannten Verfahren erforderlich sind und die
                        nicht in vordefinierten Elementen oder Feldern organisiert sind, die eine
                        bestimmte Bedeutung und ein bestimmtes technisches Format haben, sondern
                        durch die Metadatenelemente des allgemeinen Metadatenmodells des OOTS gemäß
                        Artikel 7 Absatz 1 der vorliegenden Verordnung ergänzt werden.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Verfahren</entry>
                    <entry>Procedure</entry>
                    <entry>Eine Abfolge von Maßnahmen, die die Nutzer ergreifen müssen, um den
                        Anforderungen zu entsprechen oder einen Beschluss einer zuständigen Behörde
                        zu erwirken, um ihre Rechte nach Artikel 2 Absatz 2 Buchstabe a ausüben zu
                        können.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>verfahrensbezogene Nachweisanforderungen</entry>
                    <entry>Procedural Requirements</entry>
                    <entry>Aus den erforderlichen Nachweisen ergeben sich Procedural Requirements
                        (PR), auf deutsch bestimmte (abstrakte) verfahrensbezogene
                        Nachweisanforderungen genannt. Beispiel: Der erforderliche Nachweis
                        "Ausweisdokument" hat die übergeordnete Nachweisanforderung „Nachweis der
                        Identität“. </entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Verwaltungsverfahren</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Ein Verwaltungsverfahren liefert oder benötigt Nachweise. Es kann, muss
                        sich aber dabei nicht um eine Leistung handeln. Beispiel: „Meldedatensatz
                        zum Abruf Bereitstellung“ (elektronische Meldebescheinigung) </entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Verzeichnis der Datendienste</entry>
                    <entry>Data Service Directory</entry>
                    <entry>Ein Register, das die Liste der Nachweislieferanten und der von ihnen
                        herausgegebenen Nachweisarten zusammen mit den entsprechenden
                        Begleitinformationen enthält.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>XNachweis</entry>
                    <entry/>
                    <entry>XNachweis ist ein Standard des Bundesverwaltungsamtes für die
                        fachübergreifende Anforderung und Übermittlung von Nachweisen zu natürlichen
                        und juristischen Personen. Mittels XNachweis werden nationale
                        Verwaltungsportale, registerführende wie auch weitere öffentlichen Stellen
                        an das NOOTS und das EU-OOTS angebunden. Der Standard ist kompatibel mit den
                        europäischen Spezifikationen (EU-Technical Design Documents, kurz [EU TDD])
                        der Verordnung (EU) 2018/1724 des Europäischen Parlaments und des Rates
                        (kurz [SDG VO]) und gleichzeitig ausgerichtet auf die spezifischen
                        Anforderungen eines nationalen OOTS.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>XÖV-Fachstandards</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Das Kürzel XÖV steht für XML in der Öffentlichen Verwaltung.
                        XÖV-Standards sind Spezifikationen zum systematischen Datenaustausch in der
                        öffentlichen Verwaltung beziehungsweise zwischen der öffentlichen Verwaltung
                        und ihren Bürgerinnen, Bürger und Unternehmen.</entry>
                </row>
            </tbody>
        </tgroup>
    </informaltable>
</appendix>
<!--  Nicht in Spezifikation enthalten, jedoch möglichen Glossarbegriff für später schon eingefügt.
                <row>
                    <entry>Bund ID</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Die Bund ID ist die zentrale Identifizierungs- und
                        Authentifizierungskomponente für Bürger des Bundes. Der Bund stellt die
                        BundID auch föderal zur Nachnutzung bereit. Mit der BundID wird zudem ein
                        Postfach für Bürger zur Verfügung gestellt.</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Datenschutzcockpit</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Das Datenschutzcockpit (vormals "Datencockpit") (DSC, Art. 2
                        Registermodernisierungsgesetz) soll es Bürgerinnen und Bürgern ermöglichen,
                        durchgeführte behördliche Datenübermittlungen unter Nutzung der
                        Identifikationsnummer nach dem Identifikationsnummerngesetz nachzuvollziehen
                        und die zur Person erfassten Registerdaten einsehen zu können.</entry>
                </row> 
                <row>
                    <entry>Deutsches Verwaltungsdiensteverzeichnis</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Das Deutsche Verwaltungsdiensteverzeichnis ist eine
                        Infrastrukturkomponente im Kontext des E-Government in Deutschland. Es
                        stellt ein zentrales Verzeichnis mit technischen Verbindungsdaten für die
                        verwaltungsübergreifende, sichere Kommunikation der Verwaltungen von Bund,
                        Ländern und Kommunen dar. In Kombination mit OSCI-Intermediären ermöglicht
                        es den Datenaustausch zwischen verschiedenen Fachverfahren.</entry>
                </row>
                Hier wäre eher eine Erklärung für eIDAS angebracht, jedoch ist auch schon viel im Fließtext, ggf. später auslagern. 
                <row>
                    <entry>eIDAS-Knoten</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Ein Knoten im Sinne von Artikel 2 Nummer 1 der Durchführungsverordnung
                        (EU) 2015/1501, der die technischen und operativen Anforderungen erfüllt,
                        die in dieser Verordnung und auf deren Grundlage festgelegt sind.</entry>
                </row>
               Zu klären für V0.7: Central Services vs. Common Services, ist damit dasselbe gemeint? Und wie wären dann die deutschen Übersetzungen? Gemeinsame Dienste statt Zentrale Dienste? 
                <row>
                    <entry>Zentrale Dienste (des EU-OOTS)</entry>
                    <entry></entry>
                    <entry>Von der europäischen Kommission bereitgestellte zentrale Komponenten des
                        EU-OOTS. Sie dienen alle als "Nachschlagewerke" und verarbeiten selbst keine
                        personenbezogenen Daten. Evidence Broker (siehe Begriffsdefinition oben)
                        Data Service Directory (siehe Begriffsdefinition oben) Semantic Repository
                        (siehe Begriffsdefinition oben) </entry>
                </row>
                XRepository momentan nicht erwähnt, da Methodikkapitel entfernt wurde.  
                   <row>
                    <entry>XRepository</entry>
                    <entry/>
                    <entry>Herausgeber XÖV-konformer Inhalte können über diese Plattform Standards
                        und Codelisten sowie zugehörige Versionen und Dateien öffentlich
                        bereitstellen. Die Metadaten der eingestellten Inhalte und deren Beziehungen
                        zu anderen Inhalten werden im Rahmen des Bereitstellungsprozesses direkt aus
                        den zugehörigen Dateien gelesen und verarbeitet.</entry>
                </row>
-->
