<?xml version="1.0" standalone="yes" ?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!DOCTYPE section [
    <!ENTITY % complete SYSTEM "../../ent/complete.ent">
    %complete;
]>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5" xml:lang="de"
  xml:id="spezifikation.methodik">
  <info>
    <title>Von projektspezifischen Anforderungen abstrahieren</title>
  </info>

  <para>Das Fachdatenmodell „Evidence Survey” wurde als XÖV-Spezifikation von August bis Dezember
    2023 entwickelt. </para>
  <para>Dazu wurden zunächst die vorliegenden Daten der Evidence Survey gesichtet und analysiert. Im
    weiteren Verlauf wurde von konkreten Anforderungen der Evidence Survey abstrahiert und unter
    Berücksichtigung von Best-Practices der Interoperabilität eine Methodik entwickelt, die auch
    weitere Profilierungen des Fachdatenmodells mit weiteren abweichenden oder ergänzenden
    Anpassungen erlaubt. Mit unterschiedlichen Programmbereichen der Registermodernisierung wurden
    zuvor Anforderungen an ein solches Fachdatenmodell erhoben und im Sinne der Erweiterbarkeit des
    Datenmodells methodisch berücksichtigt. Die konkrete Ausprägung des Fachdatenmodells wurde in
    Anwendung der Methodik dann auf die Bedarfe der Evidence Survey ausgerichtet. </para>

  <para>Es wurde von im Kapitel III.1 beschriebenen Evidence Survey spezifischen Ablauf wie folgt
    abstrahiert: </para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Erhebung spezifischer Daten bei den zuständigen Stellen,</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Abgleich dieser spezifischen Daten mit dem Stand anderer,</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Anwendung von Prüfschemata unter Berücksichtigung der Anschlussbedingungskriterien,</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Ergänzung von Metadaten und Freigabeinformationen,</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Darstellung der Ergebnisse und</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Aufbereitung spezifischer Daten für den Export in externe Systeme.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Datenstrukturen und Codelisten wurden, wo möglich nachgenutzt, wo nicht vorhanden neu
    entworfen. Import- und Exportnachrichten wurden festgelegt. Neben den für die SDG Evidence
    Survey notwendigen konkreten Datenfeldern wurde auch eine Beispielentität mit einem
    beispielhaften Mapping auf Leika-Leistungen zum Zwecke besserer Veranschaulichung der Methodik
    ergänzt. </para>
  <para>Die Erstellung der Methodik und deren Anwendung auf die Bedarfe der Evidence Survey
    profitierte unter anderem von den in <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      linkend="spezifikation.arbeitsgruppen">Anhang IV.C</link> dargestellten über das letzte
    Jahrzehnt gesammelte Erfahrungen aus EU-Arbeitsgruppen und nationalen Gremien zur Schaffung von
    Datenaustauschspezifikationen für die OZG- und SDG-Umsetzung. </para>
  <para>Die Anwendung der Methodik auf den SDG Use Case wird im Folgenden als „XEvidenceSurvey“
    bezeichnet. Diese verwendet im Folgenden die englischsprachigen Begriffe der EU OOTS zusammen
    mit den für die Registermodernisierung benötigten deutschsprachigen Entitäten. Die für die
    Veröffentlichung notwendigen Prüfschritte, Metadaten und Stakeholder-Freigaben wurden am
    Evidence Survey Use Case ausgerichtet. </para>
  <para>Die vorliegende Spezifikation des Datenmodells wendet eine Form der Profilbildung an, in dem
    es systematische Erweiterung von EU-Konzepten zur Nutzung auch für innerdeutsche Zwecke
    vornimmt. Nur an „typisch deutschen Belangen“ entlang wurden Erweiterungen vorgesehen oder sie
    sind beispielhaft skizziert. Interoperabilität zur EU und innerhalb Deutschlands ist methodisch
    da vorgesehen, wo es durch Einhaltung von übergreifenden Design- und Entwurfsprinzipien und
    durch konsequente Nachnutzung bestehender Artefakte wie Codelisten (FIM, EU OOTS) und
    XÖV-Datentypen (Code) möglich ist. </para>
  <para>Als Spezifikation mit angestrebter XÖV-Konformität werden entlang der
    XÖV-Produktionsumgebung Standards vom W3C und von der Standardisierungsorganisation OASIS
    eingesetzt. Den Nutzern des Modells wird so eine gute Werkzeugunterstützung zu teil. Eine
    Nachnutzung von neuen oder bereits langjährig im Einsatz befindlichen Anwendungen wird möglich:
    So sind etwa die im Auftrag des IT-Planungrates entwickelten Anwendungen XRepository und
    XÖV-Suite im Zusammenhang mit dem Fachdatenmodell einsetzbar: zur oberflächengestützten
    Profilierung des Fachdatenmodells für Anforderungen anderer Programmbereiche der
    Registermodernisierung könnte die XÖV-Suite genutzt werden. Codelisten des Fachdatenmodells sind
    über das XRepository für eine breite Öffentlichkeit einsehbar, die Nachnutzung von
    XÖV-Kernkomponenten über die Interopmatrix im Bezug zu anderen Standards erkennbar. </para>
  <para>Die Spezifikation und deren Arten der Bereitstellung erfüllen die im XÖV-Handbuch erwähnten
    Anforderungen zur Erlangung von XÖV-Konformität, auch wenn der eigentliche
    Zertifizierungsprozess noch nicht angestoßen wurde. Insbesondere wurde das Augenmerk auf die
    Einhaltung der Bereitstellungspflichten, der Wiederverwendung der XÖV-Bausteine sowie der
    Einhaltung aller technischen Kriterien zum Erhalt von XÖV-Konformität gelegt. </para>
  <para>Die vorliegende XÖV-Spezifikationen fügt sich daher gut in das Umfeld benachbarter
    Spezifikationen (XZuFi, XNachweis, XBasisdaten, XDatenschutzcockpit) ein. </para>

  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata align="center"
        fileref="../abbildungen/Einordnung_Methodik_Fachdatenmodell_Ebenen_Interoperabilität.png"
        format="png" scale="30"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>

  <para> Einzelne Aspekte der Methodik sollen im Folgenden detaillierter ausgeführt werden: </para>


</section>
