<?xml version="1.0" standalone="yes" ?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!DOCTYPE section [
    <!ENTITY % complete SYSTEM "../../ent/complete.ent">
    %complete;
]>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5" xml:lang="de"
  xml:id="spezifikation.methodikdetail3">
  <info>
    <title>EU-Interoperabilität einbauen</title>
  </info>
  <para>Folgende Interoperabilitätsaspekte sind im Modell berücksichtigt und spielen sich auch bei
    zukünftigen Erweiterungen aus: <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Die meisten für nationale Zwecke erweiterbare deutschen Klassen erben von den
          SDG-Klassen. Dies bedeutet im Zweifel, dass auch zukünftig rein nationale Erweiterungen
          des Fachdatenmodells pro Forma auf dem EU-Schema basieren können. Konkret erben deutsche
          Konzepte wie RegisterType alle Elemente vom SDGEvidence Provider. Deutsche
          Nachweisanforderung die der SDGProceduralRequirements, deutsche Feldinhalt von den
          SDGInformationRequirements usw. wie in Abbildung XY dargestellt. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Mehrsprachige Namen und Bezeichnungen aller Entitäten können einheitlich unter Angaben
          des ISO-Sprachcode abgelegt werden. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Nationale IDs, wie etwa Angaben zu Ordnungskennziffern aus der DESTATIS VIP („ID.VIP“)
          und andere, ergänzen eine stets auf EU-Ebene mögliche EU ID. Die EU ID ist dabei nicht
          verpflichtend, da Anforderungen und die damit verbundenen Angaben aus deutscher Sicht der
          Evidence Survey zunächst erst einen Freigabeprozess durchlaufen müssen, bevor diese in die
          EU-System eingemeldet werden können und ihre offizielle EU-ID erhalten. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Zukünftige Erweiterungen, wie etwa eine explizite Modellierung von nicht-staatlichen
          Evidence Providern, können diesen Vererbungsmechanismus ebenfalls einsetzen. Die
          prinzipielle Ableitung deutscher Klassen aus einem eu-weiten einheitlichen Kern und die im
          Bedarfsfall mögliche kollissionsfreie Einführung anderer deutschsprachiger Felder auf der
          europaweit gemeinsamen Basis des EDM soll Datenmodellierer zu folgender bewussten
          methodischen Fragestellung führen: „Muss wirklich ein eigenes nur in Deutschland bekanntes
          Feld eingeführt werden, oder kann ein in der EU dafür vorgesehenes Feld benutzt werden?“.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Mehrsprachige Codelisten: Der XÖV-Methodik für mehrsprachige Codelisten folgend sind
          fremdsprachige Spalten von Wertelisten entsprechend mit dem BCP47 Code markiert. So können
          nicht nur zeilenbasiert Werte aufeinander gemappt werden (siehe Abbildung XY), sondern es
          sind auch im Bereich der Sprachkennzeichnung die Unterscheidung folgender Sprachvarianten
          möglich . de-AT (Deutsch, wie es in Österreich verwendet wird) oder en-GB (Britisches
          Englisch in Abgrenzung zu amerikanischen Englisch). </para>
      </listitem>
    </itemizedlist></para>

  <!-- Hier noch ein Bild -->
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata align="center" fileref="../abbildungen/XRepository_Codelisten_BCP47.png"
        format="png" scale="50"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>



</section>
